{"0": {"ID": 0, "sent": "A universidade \u00e9 a sede principal de a Congrega\u00e7\u00e3o de a Santa Cruz (embora n\u00e3o seja sua sede oficial, que fica em Roma)", "ext": [{"arg1": "A universidade", "rel": "\u00e9", "arg2": "a sede de a congrega\u00e7\u00e3o de a Santa cruz"}]}, "1": {"ID": 1, "sent": "A universidade \u00e9 afiliada a a Congrega\u00e7\u00e3o de a Santa Cruz (em latim Congregatio a Sancta Cruce, p\u00f3s-nominais abreviados", "ext": [{"arg1": "A universidade", "rel": "\u00e9", "arg2": "afiliada a a congrega\u00e7\u00e3o de a santa cruz"}]}, "2": {"ID": 2, "sent": "Michael J. Shea, formado em 1904, escreveu a m\u00fasica, e seu irm\u00e3o, John F. Shea, que se formou em 1906 e 1908, escreveu a letra original.", "ext": [{"arg1": "Michael J. Shea", "rel": "escreveu", "arg2": "a m\u00fasica"}]}, "3": {"ID": 3, "sent": "Michael J. Shea, formado em 1904, escreveu a m\u00fasica, e seu irm\u00e3o, John F. Shea, que se formou em 1906 e 1908, escreveu a letra original.", "ext": [{"arg1": "John F. Shea", "rel": "se formou", "arg2": "em 1908"}]}, "4": {"ID": 4, "sent": "A Universidade de Notre Dame du Lac (ou simplesmente Notre Dame / \u02ccno\u028at\u0259r\u02c8de\u026am / NOH-t\u0259r-DAYM) \u00e9 uma Universidade Cat\u00f3lica de Pesquisa localizada a o lado de South Bend, Indiana, em os Estados Unidos.", "ext": [{"arg1": "A Universidade de Notre dame", "rel": "\u00e9", "arg2": "uma Universidade Cat\u00f3lica de Pesquisa"}]}, "5": {"ID": 5, "sent": "Em fevereiro de 2013, Beyonc\u00e9 disse que Madonna a inspirou a assumir o controle de sua pr\u00f3pria carreira.", "ext": [{"arg1": "Beyonc\u00e9", "rel": "disse", "arg2": "que Madonna a inspirou"}]}, "6": {"ID": 6, "sent": "Em 20 de janeiro de 2009, Beyonc\u00e9 apresentou At Last, de James, em o primeiro baile inaugural de o primeiro casal.", "ext": [{"arg1": "Beyonc\u00e9", "rel": "apresentou", "arg2": "At Last em o primeiro baile inaugural de o primeiro casal."}]}, "7": {"ID": 7, "sent": "Quando O guardi\u00e3o nomeou seu Artista de a D\u00e9cada, Llewyn-Smith escreveu \u201cPor que Beyonc\u00e9?\u201d", "ext": [{"arg1": "Llewyn Smith", "rel": "escreveu", "arg2": "Por que Beyonc\u00e9"}]}, "8": {"ID": 8, "sent": "Em 2013, Beyonc\u00e9 fez a Lista de o tempo 100, Baz Luhrmann escrevendo ningu\u00e9m tem essa voz, ningu\u00e9m se move de o jeito que ela se move, ningu\u00e9m pode manter uma audi\u00eancia de o jeito que ela faz ... Quando Beyonc\u00e9 faz um \u00e1lbum, quando Beyonc\u00e9 canta uma m\u00fasica, quando Beyonc\u00e9 faz qualquer coisa, \u00e9 um evento e \u00e9 amplamente influente.", "ext": [{"arg1": "Beyonc\u00e9", "rel": "fez", "arg2": "a lista de o tempo 100"}]}, "9": {"ID": 9, "sent": "Em 2013, Beyonc\u00e9 fez a Lista de o tempo 100, Baz Luhrmann escrevendo ningu\u00e9m tem essa voz, ningu\u00e9m se move de o jeito que ela se move, ningu\u00e9m pode manter uma audi\u00eancia de o jeito que ela faz ... Quando Beyonc\u00e9 faz um \u00e1lbum, quando Beyonc\u00e9 canta uma m\u00fasica, quando Beyonc\u00e9 faz qualquer coisa, \u00e9 um evento e \u00e9 amplamente influente.", "ext": [{"arg1": "Beyonc\u00e9", "rel": "faz", "arg2": "um album"}]}, "10": {"ID": 10, "sent": "Em 2013, Beyonc\u00e9 fez a Lista de o tempo 100, Baz Luhrmann escrevendo ningu\u00e9m tem essa voz, ningu\u00e9m se move de o jeito que ela se move, ningu\u00e9m pode manter uma audi\u00eancia de o jeito que ela faz ... Quando Beyonc\u00e9 faz um \u00e1lbum, quando Beyonc\u00e9 canta uma m\u00fasica, quando Beyonc\u00e9 faz qualquer coisa, \u00e9 um evento e \u00e9 amplamente influente.", "ext": [{"arg1": "Beyonc\u00e9", "rel": "canta", "arg2": "uma m\u00fasica"}]}, "11": {"ID": 11, "sent": "Em 2013, Beyonc\u00e9 fez a Lista de o tempo 100, Baz Luhrmann escrevendo ningu\u00e9m tem essa voz, ningu\u00e9m se move de o jeito que ela se move, ningu\u00e9m pode manter uma audi\u00eancia de o jeito que ela faz ... Quando Beyonc\u00e9 faz um \u00e1lbum, quando Beyonc\u00e9 canta uma m\u00fasica, quando Beyonc\u00e9 faz qualquer coisa, \u00e9 um evento e \u00e9 amplamente influente.", "ext": [{"arg1": "nigu\u00e9m", "rel": "pode manter", "arg2": "uma audi\u00eancia de o jeito que ela faz"}]}, "12": {"ID": 12, "sent": "Em 2013, foi anunciado que Beyonc\u00e9 trabalharia com Salma Hayek e Frida Giannini em uma campanha de a Gucci Chime for Change, que visa espalhar o empoderamento feminino.", "ext": [{"arg1": "Beyonc\u00e9", "rel": "trabalharia", "arg2": "com Salma Hayek e Frida Gianni [Rerisson: pergunta para Alan: o COM \u00e9 para ficar em o arg 2 ou em a rela\u00e7\u00e3o?]"}]}, "13": {"ID": 13, "sent": "Em 2013, foi anunciado que Beyonc\u00e9 trabalharia com Salma Hayek e Frida Giannini em uma campanha de a Gucci Chime for Change, que visa espalhar o empoderamento feminino.", "ext": [{"arg1": "Beyonc\u00e9", "rel": "trabalharia em", "arg2": "uma campanha de a Gucci"}]}, "14": {"ID": 14, "sent": "O Bureau de o Censo de os Estados Unidos estima que a popula\u00e7\u00e3o de Montana era 1.032.949 em 1\u00ba de julho de 2015, um aumento de 4,40% desde o Censo de os Estados Unidos de 2010.", "ext": [{"arg1": "A popula\u00e7\u00e3o de Montana", "rel": "era", "arg2": "1032949"}]}, "15": {"ID": 15, "sent": "O Aeroporto Internacional de Bozeman Yellowstone \u00e9 o aeroporto mais movimentado de o estado de Montana, superando o Aeroporto Internacional Billings Logan em a primavera de 2013", "ext": [{"arg1": "O Aeroporto Internacional de Bozeman Yellowstone", "rel": "\u00e9", "arg2": "o aeroporto mais movimentado de o estado de Montana"}]}, "16": {"ID": 16, "sent": "As bacias hidrogr\u00e1ficas dividem-se em o Triplo pico de divis\u00e3o em o parque nacional de geleira.", "ext": [{"arg1": "As bacias hidrogr\u00e1ficas", "rel": "dividem-se", "arg2": "em o Triplo pico de divis\u00e3o em o parque nacional de geleira"}]}, "17": {"ID": 17, "sent": "Na primavera de 1834, Chopin participou de o Festival de M\u00fasica de o Baixo Reno em Aix-la-Chapelle com Hiller, e foi l\u00e1 que Chopin conheceu Felix Mendelssohn.", "ext": [{"arg1": "Chopin", "rel": "participou", "arg2": "de o Festival de M\u00fasica de o Baixo Reno"}]}, "18": {"ID": 18, "sent": "Mais tarde naquela manh\u00e3, o marido de Solange, Cl\u00e9singer, fez a m\u00e1scara mortu\u00e1ria de Chopin e um giro de a m\u00e3o esquerda.", "ext": [{"arg1": "Cl\u00e9singer", "rel": "fez", "arg2": "a m\u00e1scara de a mortu\u00e1ria de Chopin"}]}, "19": {"ID": 19, "sent": "Mais tarde naquela manh\u00e3, o marido de Solange, Cl\u00e9singer, fez a m\u00e1scara mortu\u00e1ria de Chopin e um giro de a m\u00e3o esquerda.", "ext": [{"arg1": "o marido de Solange", "rel": "fez", "arg2": "a m\u00e1scara mortu\u00e1ria de Chopin"}]}, "20": {"ID": 20, "sent": "Os mazurkas e valsas de Chopin est\u00e3o todos em a forma tern\u00e1ria ou epis\u00f3dica direta, \u00e0s vezes com uma coda.", "ext": [{"arg1": "As mazurkas e valsas de chopin", "rel": "est\u00e3o", "arg2": "todas em a forma tern\u00e1ria ou epis\u00f3dica direta"}]}, "21": {"ID": 21, "sent": "Em 1841, L\u00e9on Escudier escreveu sobre um recital de Chopin naquele ano Pode-se dizer que Chopin \u00e9 o criador de uma escola de piano e escola de composi\u00e7\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "L\u00e9on escudier", "rel": "escreveu", "arg2": "sobre um recital de Chopin"}]}, "22": {"ID": 22, "sent": "Em 1841, L\u00e9on Escudier escreveu sobre um recital de Chopin naquele ano Pode-se dizer que Chopin \u00e9 o criador de uma escola de piano e escola de composi\u00e7\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "Chopin", "rel": "\u00e9", "arg2": "o criador de uma escola de piano"}]}, "23": {"ID": 23, "sent": "Debussy dedicou seu pr\u00f3prio piano de 1915, \u00c9tudes, a a mem\u00f3ria de Chopin", "ext": [{"arg1": "ele freq\u00fcentemente tocava a m\u00fasica de Chopin durante seus estudos em o Conservat\u00f3rio de Paris e empreendeu a edi\u00e7\u00e3o de a m\u00fasica de piano de Chopin para o editor Jacques Durand.", "rel": "Debussy", "arg2": "dedicou"}]}, "24": {"ID": 24, "sent": "Em setembro de 1828, Chopin, ainda estudante, visitou Berlim com um amigo de a fam\u00edlia, o zo\u00f3logo Feliks Jarocki, desfrutando de \u00f3peras dirigidas por Gaspare Spontini e assistindo a concertos de Carl Friedrich Zelter, Felix Mendelssohn e outras celebridades.", "ext": [{"arg1": "Chopin", "rel": "visitou", "arg2": "Berlim com um amigo"}]}, "25": {"ID": 25, "sent": "A partir de 1236, o pr\u00edncipe mongol Kublai, que mais tarde governou como Khagan de 1260 a 1294, recebeu um grande appanage em o norte de a China por seu superior, \u00d6gedei Khan.", "ext": [{"arg1": "Kublai", "rel": "governou", "arg2": "como Khagan de 1260 a 1294"}]}, "26": {"ID": 26, "sent": "A partir de 1236, o pr\u00edncipe mongol Kublai, que mais tarde governou como Khagan de 1260 a 1294, recebeu um grande appanage em o norte de a China por seu superior, \u00d6gedei Khan.", "ext": [{"arg1": "o pr\u00edncipe mongol Kublai", "rel": "governou", "arg2": "como Khagan de 1260 a 1294"}]}, "27": {"ID": 27, "sent": "A partir de 1236, o pr\u00edncipe mongol Kublai, que mais tarde governou como Khagan de 1260 a 1294, recebeu um grande appanage em o norte de a China por seu superior, \u00d6gedei Khan.", "ext": [{"arg1": "Kublai", "rel": "recebeu", "arg2": "um grande appanage em o norte de a China"}]}, "28": {"ID": 28, "sent": "Dreyfus escreve que depois que o Phagmodrupa perdeu seu poder centralizador sobre o Tibete em 1434, v\u00e1rias tentativas de outras fam\u00edlias para estabelecer hegemonias falharam em os pr\u00f3ximos dois s\u00e9culos at\u00e9 1642 com a efetiva hegemonia de o 5\u00ba Dalai Lama sobre o Tibete.", "ext": [{"arg1": "O phagmodrupa", "rel": "perdeu", "arg2": "seu poder sobre o Tibete"}]}, "29": {"ID": 29, "sent": "Dreyfus escreve que depois que o Phagmodrupa perdeu seu poder centralizador sobre o Tibete em 1434, v\u00e1rias tentativas de outras fam\u00edlias para estabelecer hegemonias falharam em os pr\u00f3ximos dois s\u00e9culos at\u00e9 1642 com a efetiva hegemonia de o 5\u00ba Dalai Lama sobre o Tibete.", "ext": [{"arg1": "O phagmodrupa", "rel": "perdeu", "arg2": "seu poder sobre o Tibete em 1434"}]}, "30": {"ID": 30, "sent": "Quando o imperador Ming Yongle convidou Je Tsongkhapa (1357-1419), fundador de a escola Gelug, para ir a a corte Ming e prestar homenagem, este \u00faltimo recusou.", "ext": [{"arg1": "O imperador ming yongle", "rel": "convidou", "arg2": "Je Tsongkhapa para ir a a corte Ming"}]}, "31": {"ID": 31, "sent": "Chen Qingying afirma que Tsongkhapa escreveu uma carta para recusar o convite de o Imperador e, nesta resposta, Tsongkhapa escreveu", "ext": [{"arg1": "Tsongkhapa", "rel": "escreveu", "arg2": "uma carta"}]}, "32": {"ID": 32, "sent": "No entanto, depois que Altan Khan (1507-1582) - l\u00edder de os mong\u00f3is T\u00fcmed que derrubou a hegemonia de a confedera\u00e7\u00e3o Oirat Mongol sobre as estepes - fez as pazes com a dinastia Ming em 1571, ele persuadiu os Ming a reabrir seus mercados de fronteira em 1573.", "ext": [{"arg1": "Altan khan", "rel": "fez", "arg2": "as pazes com a dinastia Ming"}]}, "33": {"ID": 33, "sent": "No entanto, depois que Altan Khan (1507-1582) - l\u00edder de os mong\u00f3is T\u00fcmed que derrubou a hegemonia de a confedera\u00e7\u00e3o Oirat Mongol sobre as estepes - fez as pazes com a dinastia Ming em 1571, ele persuadiu os Ming a reabrir seus mercados de fronteira em 1573.", "ext": [{"arg1": "Altan Khan", "rel": "persuadiu", "arg2": "os Ming"}]}, "34": {"ID": 34, "sent": "No entanto, depois que Altan Khan (1507-1582) - l\u00edder de os mong\u00f3is T\u00fcmed que derrubou a hegemonia de a confedera\u00e7\u00e3o Oirat Mongol sobre as estepes - fez as pazes com a dinastia Ming em 1571, ele persuadiu os Ming a reabrir seus mercados de fronteira em 1573.", "ext": [{"arg1": "Altan Khan", "rel": "derrubou", "arg2": "a hegemonia de a confedera\u00e7\u00e3o Oirat Mongol"}]}, "35": {"ID": 35, "sent": "No entanto, depois que Altan Khan (1507-1582) - l\u00edder de os mong\u00f3is T\u00fcmed que derrubou uma hegemonia de a confedera\u00e7\u00e3o mongol de Oirat sobre as estepes - fez as pazes com a dinastia Ming em 1571, ele persuadiu os Ming a reabrir seus mercados de fronteira em 1573.", "ext": [{"arg1": "Altan khan", "rel": "fez", "arg2": "as pazes com a dinastia Ming"}]}, "36": {"ID": 36, "sent": "No entanto, houve casos em o s\u00e9culo 14 em que o imperador de Hongwu usou a for\u00e7a militar para reprimir a agita\u00e7\u00e3o em o Tibete.", "ext": [{"arg1": "O imperador de Hongwo", "rel": "usou", "arg2": "a for\u00e7a militar"}]}, "37": {"ID": 37, "sent": "Klieger escreve que a presen\u00e7a de Altan Khan em o oeste reduziu efetivamente a influ\u00eancia de os Ming e o contato com o Tibete.", "ext": [{"arg1": "A presen\u00e7a de Altan Khan em o oeste", "rel": "reduziu", "arg2": "a influ\u00eancia de os Ming"}]}, "38": {"ID": 38, "sent": "Klieger escreve que a presen\u00e7a de Altan Khan em o oeste reduziu efetivamente a influ\u00eancia de os Ming e o contato com o Tibete.", "ext": [{"arg1": "A presen\u00e7a de Altan Khan em o oeste", "rel": "reduziu", "arg2": "O contato com o Tibete"}]}, "39": {"ID": 39, "sent": "Depois que Altan Khan fez as pazes com a dinastia Ming em 1571, ele convidou o terceiro hierarca de a Gelug - S\u00f6nam Gyatso (1543-1588) - para encontr\u00e1-lo em Amdo (Qinghai moderno) em 1578, onde acidentalmente concedeu a ele e seus dois antecessores com o t\u00edtulo de Dalai Lama - Professor de o Oceano.", "ext": [{"arg1": "Altan khan", "rel": "fez", "arg2": "as pazes com a dinastia Ming"}]}, "40": {"ID": 40, "sent": "Embora n\u00e3o tenha sido registrada em nenhum registro oficial chin\u00eas, a biografia de Sonam Gyatso afirma que Wanli novamente conferiu t\u00edtulos a Sonam Gyatso em 1588 e o convidou para Pequim por a segunda vez, mas Sonam Gyatso n\u00e3o p\u00f4de visitar a China, pois morreu em o mesmo ano em a Mong\u00f3lia.", "ext": [{"arg1": "Sonam gyatso", "rel": "Morreu", "arg2": "em o mesmo ano em a Mong\u00f3lia"}]}, "41": {"ID": 41, "sent": "Embora n\u00e3o tenha sido registrada em nenhum registro oficial chin\u00eas, a biografia de Sonam Gyatso afirma que Wanli novamente conferiu t\u00edtulos a Sonam Gyatso em 1588 e o convidou para Pequim por a segunda vez, mas Sonam Gyatso n\u00e3o p\u00f4de visitar a China, pois morreu em o mesmo ano em a Mong\u00f3lia.", "ext": [{"arg1": "Wanli", "rel": "convidou", "arg2": "Sonam Gyatso para Pequim"}]}, "42": {"ID": 42, "sent": "Embora n\u00e3o tenha sido registrada em nenhum registro oficial chin\u00eas, a biografia de Sonam Gyatso afirma que Wanli novamente conferiu t\u00edtulos a Sonam Gyatso em 1588 e o convidou para Pequim por a segunda vez, mas Sonam Gyatso n\u00e3o p\u00f4de visitar a China, pois morreu em o mesmo ano em a Mong\u00f3lia.", "ext": [{"arg1": "Wanli", "rel": "novamente conferiu", "arg2": "t\u00edtulos a Sonam Gyato"}]}, "43": {"ID": 43, "sent": "Embora n\u00e3o tenha sido registrada em nenhum registro oficial chin\u00eas, a biografia de Sonam Gyatso afirma que Wanli novamente conferiu t\u00edtulos a Sonam Gyatso em 1588 e o convidou para Pequim por a segunda vez, mas Sonam Gyatso n\u00e3o p\u00f4de visitar a China, pois morreu em o mesmo ano em a Mong\u00f3lia.", "ext": [{"arg1": "Sonam Gyatso", "rel": "n\u00e3o p\u00f4de visitar", "arg2": "a China"}]}, "44": {"ID": 44, "sent": "Sem mencionar o papel de os mong\u00f3is, o China Daily afirma que foi a sucessiva dinastia Qing que estabeleceu o t\u00edtulo de Dalai Lama e seu poder em o Tibete Em 1653, o imperador Qing concedeu um t\u00edtulo honor\u00edfico a o quinto Dalai Lama e depois o fez.", "ext": [{"arg1": "a sucessiva dinastia Qing", "rel": "estabeleceu", "arg2": "o t\u00edtulo de Dalai Lama"}]}, "45": {"ID": 45, "sent": "Sem mencionar o papel de os mong\u00f3is, o China Daily afirma que foi a sucessiva dinastia Qing que estabeleceu o t\u00edtulo de Dalai Lama e seu poder em o Tibete Em 1653, o imperador Qing concedeu um t\u00edtulo honor\u00edfico a o quinto Dalai Lama e depois o fez.", "ext": [{"arg1": "o imperador Qing", "rel": "concedeu", "arg2": "um t\u00edtulo honor\u00edfico a o quinto Dalai Lama"}]}, "46": {"ID": 46, "sent": "Sem mencionar o papel de os mong\u00f3is, o China Daily afirma que foi a sucessiva dinastia Qing que estabeleceu o t\u00edtulo de Dalai Lama e seu poder em o Tibete Em 1653, o imperador Qing concedeu um t\u00edtulo honor\u00edfico a o quinto Dalai Lama e depois o fez.", "ext": [{"arg1": "o imperador Qing", "rel": "concedeu um t\u00edtulo honor\u00edfico a", "arg2": "o quinto Dalai Lama"}]}, "47": {"ID": 47, "sent": "O imperador Wanli convidou Yonten Gyatso para Pequim em 1616, mas, assim como seu antecessor, ele morreu antes de poder fazer a jornada.", "ext": [{"arg1": "O imperador Wanli", "rel": "convidou", "arg2": "Yonten Gyatso para Pequim"}]}, "48": {"ID": 48, "sent": "O imperador Wanli convidou Yonten Gyatso para Pequim em 1616, mas, assim como seu antecessor, ele morreu antes de poder fazer a jornada.", "ext": [{"arg1": "Yonten Gyatso", "rel": "morreu", "arg2": "antes de poder fazer a jornada"}]}, "49": {"ID": 49, "sent": "O quarto Dalai Lama se recusou a dar uma audi\u00eancia a o rei \u00dc-Tsang, que provocou um conflito quando este come\u00e7ou a atacar mosteiros Gelug.", "ext": [{"arg1": "Dalai Lama", "rel": "se recusou a dar", "arg2": "uma audi\u00eancia"}]}, "50": {"ID": 50, "sent": "O quarto Dalai Lama se recusou a dar uma audi\u00eancia a o rei \u00dc-Tsang, que provocou um conflito quando este come\u00e7ou a atacar mosteiros Gelug.", "ext": [{"arg1": "\u00dc-Tsang", "rel": "come\u00e7ou", "arg2": "a atacar mosteiros Gelug"}]}, "51": {"ID": 51, "sent": "O quarto Dalai Lama se recusou a dar uma audi\u00eancia a o rei \u00dc-Tsang, que provocou um conflito quando este come\u00e7ou a atacar mosteiros Gelug.", "ext": [{"arg1": "\u00dc-Tsang", "rel": "come\u00e7ou a atacar", "arg2": "mosteiros Gelug"}]}, "52": {"ID": 52, "sent": "Quando um aliado de o governante \u00dc-Tsang amea\u00e7ou novamente a destrui\u00e7\u00e3o de os Gelugpas, o quinto Dalai Lama Lozang Gyatso pediu ajuda a o pr\u00edncipe mongol G\u00fcshi Khan (1582-1655), l\u00edder de a tribo Khoshut (Qoshot) de os mong\u00f3is Oirat, que estava ent\u00e3o em peregrina\u00e7\u00e3o a Lhasa.", "ext": [{"arg1": "o quinto Dalai Lama", "rel": "pediu", "arg2": "ajuda a o pr\u00edncipe mongol G\u00fcshi Khan"}]}, "53": {"ID": 53, "sent": "G\u00fcshi Khan aceitou seu papel de protetor e, de 1637 a 1640, ele n\u00e3o apenas derrotou os inimigos de os Gelugpas em as regi\u00f5es Amdo e Kham, mas tamb\u00e9m reassentou toda a sua tribo em Amdo.", "ext": [{"arg1": "G\u00fcshi khan", "rel": "aceitou", "arg2": "seu papel de protetor"}]}, "54": {"ID": 54, "sent": "Shih-Shan Henry Tsai escreve que o imperador Yongle enviou seu eunuco Yang Sanbao a o Tibete em 1413 para obter uma lealdade de v\u00e1rios pr\u00edncipes tibetanos, enquanto o imperador Yongle pagou uma pequena fortuna em troca de presentes em troca de tributos, a fim de manter a lealdade de o vassalo vizinho.", "ext": [{"arg1": "o imperador Yongle", "rel": "enviou", "arg2": "seu eunuco Yang Sanbao a o Tibete"}]}, "55": {"ID": 55, "sent": "Shih-Shan Henry Tsai escreve que o imperador Yongle enviou seu eunuco Yang Sanbao a o Tibete em 1413 para obter uma lealdade de v\u00e1rios pr\u00edncipes tibetanos, enquanto o imperador Yongle pagou uma pequena fortuna em troca de presentes em troca de tributos, a fim de manter a lealdade de o vassalo vizinho.", "ext": [{"arg1": "o imperador Yongle", "rel": "pagou", "arg2": "uma pequena fortuna em troca de presentes em troca de tributos"}]}, "56": {"ID": 56, "sent": "Shih-Shan Henry Tsai escreve que o imperador Yongle enviou seu eunuco Yang Sanbao a o Tibete em 1413 para obter uma lealdade de v\u00e1rios pr\u00edncipes tibetanos, enquanto o imperador Yongle pagou uma pequena fortuna em troca de presentes em troca de tributos, a fim de manter a lealdade de o vassalo vizinho.", "ext": [{"arg1": "o imperador Yongle", "rel": "pagou uma pequena fortuna", "arg2": "a fim de manter a lealdade de o vassalo vizinho"}]}, "57": {"ID": 57, "sent": "Os historiadores Luciano Petech e Sato Hisashi argumentam que os Ming mantiveram uma pol\u00edtica de dividir e governar em dire\u00e7\u00e3o a um Tibete fraco e politicamente fragmentado depois que o regime de Sakya caiu.", "ext": [{"arg1": "Os Ming", "rel": "mantiveram", "arg2": "a pol\u00edtica de dividir e governar"}]}, "58": {"ID": 58, "sent": "A Apple lan\u00e7ou um novo conector dock de 8 pinos, chamado Rel\u00e2mpago, em 12 de setembro de 2012, com o an\u00fancio de o iPhone 5, de o iPod Touch de quinta gera\u00e7\u00e3o e de o iPod Nano de a s\u00e9tima gera\u00e7\u00e3o, todos com esse recurso.", "ext": [{"arg1": "A apple", "rel": "lan\u00e7ou", "arg2": "um novo conector dock de 8 pinos"}]}, "59": {"ID": 59, "sent": "As vers\u00f5es de seis e sete faixas de a trilha sonora de o jogo foram lan\u00e7adas em 19 de novembro de 2006, como parte de uma promo\u00e7\u00e3o de o Nintendo Power e acompanhadas de r\u00e9plicas de a Master Sword e de o Hylian Shield.", "ext": [{"arg1": "As vers\u00f5es de seis e sete faixas de a trilha sonora", "rel": "foram lan\u00e7adas em", "arg2": "19 de novembro de 2006"}]}, "60": {"ID": 60, "sent": "As vers\u00f5es 3.3 e 3.4 de o Wii Menu impediram a c\u00f3pia de arquivos salvos explorados em o console at\u00e9 que os m\u00e9todos de evas\u00e3o fossem descobertos, e a vers\u00e3o 4.0 de o Wii Menu corrigiu a vulnerabilidade.", "ext": [{"arg1": "As vers\u00f5es 3.3 e 3.4 de o Wii Menu", "rel": "impediram", "arg2": "a c\u00f3pia de arquivos salvos explorados"}]}, "61": {"ID": 61, "sent": "As vers\u00f5es 3.3 e 3.4 de o Wii Menu impediram a c\u00f3pia de arquivos salvos explorados em o console at\u00e9 que os m\u00e9todos de evas\u00e3o fossem descobertos, e a vers\u00e3o 4.0 de o Wii Menu corrigiu a vulnerabilidade.", "ext": [{"arg1": "A vers\u00e3o 4.0 de o Wii Menu", "rel": "corrigiu", "arg2": "a vulnerabilidade"}]}, "62": {"ID": 62, "sent": "As filmagens demoraram 128 dias", "ext": [{"arg1": "As filmagens", "rel": "demoraram", "arg2": "128 dias."}]}, "63": {"ID": 63, "sent": "O terremoto de Sichuan em 2008 ou o grande terremoto de Sichuan, medido em 8,0 ms e 7,9 Mw, ocorreu \u00e0s 14h2801 de a China em o hor\u00e1rio local de o epicentro (062801 UTC) de 12 de maio em a prov\u00edncia de Sichuan, matando 69.197 pessoas e deixou 18.222 desaparecidos.", "ext": [{"arg1": "O terremoto de Sichuan em 2008", "rel": "ocorreu", "arg2": "\u00e0s 14h28"}]}, "64": {"ID": 64, "sent": "O terremoto de Sichuan em 2008 ou o grande terremoto de Sichuan, medido em 8,0 ms e 7,9 Mw, ocorreu \u00e0s 14h2801 de a China em o hor\u00e1rio local de o epicentro (062801 UTC) de 12 de maio em a prov\u00edncia de Sichuan, matando 69.197 pessoas e deixou 18.222 desaparecidos.", "ext": [{"arg1": "O grande terremoto de Sichuan", "rel": "ocorreu", "arg2": "\u00e0s 14h28"}]}, "65": {"ID": 65, "sent": "Na \u00e1rea epicentral, o escorregamento m\u00e9dio em a falha de Beichuan foi cerca de 3,5 metros (11 p\u00e9s) em a vertical, 3,5 metros (11 p\u00e9s) em a horizontal paralelo a a falha e 4,8 metros (16 p\u00e9s) em a horizontal perpendicular a a falha.", "ext": [{"arg1": "O escorregamento m\u00e9dio em a falha de Beichuan", "rel": "foi", "arg2": "cerca de 3,5 metros (11 p\u00e9s) em a vertical"}]}, "66": {"ID": 66, "sent": "Todas as rodovias em Wenchuan, e outras em toda a prov\u00edncia, foram danificadas, resultando em atraso em a chegada de as tropas de resgate.", "ext": [{"arg1": "Todas as rodovias em Wenchuan", "rel": "foram", "arg2": "danificadas"}]}, "67": {"ID": 67, "sent": "O servi\u00e7o de a China Unicom em Wenchuan e quatro munic\u00edpios vizinhos foi interrompido, com mais de 700 torres suspensas.", "ext": [{"arg1": "O servi\u00e7o de a China Unicom", "rel": "foi", "arg2": "interrompido"}]}, "68": {"ID": 68, "sent": "3.000 a 5.000 pessoas foram mortas em o condado de Beichuan, somente em Sichuan", "ext": [{"arg1": "em o mesmo local, 10.000 pessoas ficaram feridas e 80% de os edif\u00edcios foram destru\u00eddos.", "rel": "3.000 a 5.000 pessoas", "arg2": "foram mortas em"}]}, "69": {"ID": 69, "sent": "3.000 a 5.000 pessoas foram mortas em o condado de Beichuan, somente em Sichuan", "ext": [{"arg1": "em o mesmo local, 10.000 pessoas ficaram feridas e 80% de os edif\u00edcios foram destru\u00eddos.", "rel": "10.000 pessoas", "arg2": "ficaram"}]}, "70": {"ID": 70, "sent": "3.000 a 5.000 pessoas foram mortas em o condado de Beichuan, somente em Sichuan", "ext": [{"arg1": "em o mesmo local, 10.000 pessoas ficaram feridas e 80% de os edif\u00edcios foram destru\u00eddos.", "rel": "80% de os edif\u00edcios", "arg2": "foram"}]}, "71": {"ID": 71, "sent": "O governo desconsiderou os avisos sobre tantos projetos de barragens em grande escala em uma \u00e1rea sismicamente ativa.", "ext": [{"arg1": "O governo", "rel": "desconsiderou", "arg2": "os avisos sobre tantos projetos de barragem"}]}, "72": {"ID": 72, "sent": "Em 2002, o ge\u00f3logo chin\u00eas Chen Xuezhong publicou um estudo de An\u00e1lise de Risco S\u00edsmico, em o qual concluiu que, a partir de 2003", "ext": [{"arg1": "Chen Xuezhong", "rel": "publicou", "arg2": "um estudo de An\u00e1lise de Risco S\u00edsmico"}]}, "73": {"ID": 73, "sent": "O governo central estima que mais de 7.000 salas de aula com engenharia inadequada desabaram em o terremoto.", "ext": [{"arg1": "mais de 7.000 salas de aula com engenharia inadequada", "rel": "desabaram", "arg2": "em o terremoto"}]}, "74": {"ID": 74, "sent": "Em junho, o ator de Hong Kong Jackie Chan, que doou US $ 1,57 milh\u00e3o para as v\u00edtimas, fez um videoclipe a o lado de outros artistas, intitulado Promise", "ext": [{"arg1": "a m\u00fasica foi composta por Andy Lau.", "rel": "Jackie Chan", "arg2": "doou"}]}, "75": {"ID": 75, "sent": "Em junho, o ator de Hong Kong Jackie Chan, que doou US $ 1,57 milh\u00e3o para as v\u00edtimas, fez um videoclipe a o lado de outros artistas, intitulado Promise", "ext": [{"arg1": "a m\u00fasica foi composta por Andy Lau.", "rel": "Jackie Chan", "arg2": "doou US $ 1,57 milh\u00e3o para"}]}, "76": {"ID": 76, "sent": "Em junho, o ator de Hong Kong Jackie Chan, que doou US $ 1,57 milh\u00e3o para as v\u00edtimas, fez um videoclipe a o lado de outros artistas, intitulado Promise", "ext": [{"arg1": "a m\u00fasica foi composta por Andy Lau.", "rel": "Jackie Chan", "arg2": "fez"}]}, "77": {"ID": 77, "sent": "Em junho, o ator de Hong Kong Jackie Chan, que doou US $ 1,57 milh\u00e3o para as v\u00edtimas, fez um videoclipe a o lado de outros artistas, intitulado Promise", "ext": [{"arg1": "a m\u00fasica foi composta por Andy Lau.", "rel": "A m\u00fasica", "arg2": "foi composta por"}]}, "78": {"ID": 78, "sent": "O Conselho de Estado declarou um per\u00edodo de tr\u00eas dias de luto nacional pelas v\u00edtimas de o terremoto a partir de 19 de maio de 2008", "ext": [{"arg1": "as bandeiras nacionais e regionais de a RPC de as regi\u00f5es administrativas especiais de Hong Kong e Macau voam a meio mastro.", "rel": "O conselho de o Estado", "arg2": "declarou"}]}, "79": {"ID": 79, "sent": "O Conselho de Estado declarou um per\u00edodo de tr\u00eas dias de luto nacional pelas v\u00edtimas de o terremoto a partir de 19 de maio de 2008", "ext": [{"arg1": "as bandeiras nacionais e regionais de a RPC de as regi\u00f5es administrativas especiais de Hong Kong e Macau voam a meio mastro.", "rel": "as bandeiras nacionais e regionais de a RPC de as regi\u00f5es administrativas especiais de Hong Kong e Macau", "arg2": "voam a"}]}, "80": {"ID": 80, "sent": "A rota de a tocha por o pa\u00eds foi reduzida e houve um minuto de sil\u00eancio quando a pr\u00f3xima etapa come\u00e7ou em a cidade de Ruijin, Jiangxi, em a quarta-feira ap\u00f3s o terremoto.", "ext": [{"arg1": "A pr\u00f3xima etapa", "rel": "come\u00e7ou em", "arg2": "a cidade de Ruijin, Jiangxi"}]}, "81": {"ID": 81, "sent": "A rota de a tocha por o pa\u00eds foi reduzida e houve um minuto de sil\u00eancio quando a pr\u00f3xima etapa come\u00e7ou em a cidade de Ruijin, Jiangxi, em a quarta-feira ap\u00f3s o terremoto.", "ext": [{"arg1": "A rota de a tocha por o pa\u00eds", "rel": "foi", "arg2": "reduzida"}]}, "82": {"ID": 82, "sent": "De acordo com um estudo de a Administra\u00e7\u00e3o de Terremotos de a China (CEA), o terremoto ocorreu a o longo de o Falha Longmenshan, uma estrutura de empuxo a o longo de a fronteira de a Placa Indo-Australiana e Placa de a Eur\u00e1sia.", "ext": [{"arg1": "O terremoto", "rel": "ocorreu a", "arg2": "o longo de a Falha de Longmenshan"}]}, "83": {"ID": 83, "sent": "O sism\u00f3logo japon\u00eas Yuji Yagi, de a Universidade de Tsukuba, disse que o terremoto ocorreu em duas etapas A falha de Longmenshan, a 247 quil\u00f4metros de profundidade, partiu em duas se\u00e7\u00f5es, a primeira rasgando cerca de sete metros, seguida por a segunda, que cortou quatro metros.", "ext": [{"arg1": "A falha de Longmenshan", "rel": "partiu", "arg2": "em duas sess\u00f5es"}]}, "84": {"ID": 84, "sent": "O sism\u00f3logo japon\u00eas Yuji Yagi, de a Universidade de Tsukuba, disse que o terremoto ocorreu em dois est\u00e1gios A falha de Longmenshan, a 247 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, partiu em duas se\u00e7\u00f5es, a primeira com cerca de sete metros e a segunda com quatro metros", "ext": [{"arg1": "o terremoto", "rel": "ocorreu em", "arg2": "dois est\u00e1gios"}]}, "85": {"ID": 85, "sent": "O sism\u00f3logo japon\u00eas Yuji Yagi, de a Universidade de Tsukuba, disse que o terremoto ocorreu em dois est\u00e1gios A falha de Longmenshan, a 247 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, partiu em duas se\u00e7\u00f5es, a primeira com cerca de sete metros e a segunda com quatro metros", "ext": [{"arg1": "A falha de Longmenshan", "rel": "partiu em", "arg2": "duas se\u00e7\u00f5es"}]}, "86": {"ID": 86, "sent": "Enquanto isso, um trem de carga que transportava 13 tanques de gasolina descarrilou em Condado de Hui, Gansu, e pegou fogo depois que o trilho foi distorcido.", "ext": [{"arg1": "Um trem de carga", "rel": "transportava", "arg2": "13 tanques de gasolina"}]}, "87": {"ID": 87, "sent": "Enquanto isso, um trem de carga que transportava 13 tanques de gasolina descarrilou em Condado de Hui, Gansu, e pegou fogo depois que o trilho foi distorcido.", "ext": [{"arg1": "Um trem de carga", "rel": "pegou", "arg2": "fogo depois que o trilho foi distorcido"}]}, "88": {"ID": 88, "sent": "A Sociedade de a Cruz Vermelha de a China tamb\u00e9m afirmou que as \u00e1reas de desastre precisam de tendas, suprimentos m\u00e9dicos, \u00e1gua pot\u00e1vel e comida", "ext": [{"arg1": "em o entanto, recomendou doando dinheiro em vez de outros itens, pois n\u00e3o havia sido poss\u00edvel alcan\u00e7ar estradas completamente danificadas ou locais bloqueados por deslizamentos de terra.", "rel": "A sociedade de a Cruz Vermelha de a China", "arg2": "afirmou"}]}, "89": {"ID": 89, "sent": "Os Estados Unidos compartilharam algumas de suas imagens de sat\u00e9lite de as \u00e1reas atingidas por o terremoto com as Autoridades chinesas.", "ext": [{"arg1": "Os Estados Unidos", "rel": "compartilharam", "arg2": "algumas de suas imagens de sat\u00e9lite"}]}, "90": {"ID": 90, "sent": "Nova York - freq\u00fcentemente chamada Cidade de Nova York ou Cidade de Nova York para distingui-la de o Estado de Nova York, de o qual faz parte - \u00e9 a cidade mais populosa de os Estados Unidos e o centro de a \u00e1rea metropolitana de Nova York, o principal portal de imigra\u00e7\u00e3o legal para os Estados Unidos e uma de as aglomera\u00e7\u00f5es urbanas mais populosas de o mundo.", "ext": [{"arg1": "Nova York", "rel": "\u00e9", "arg2": "a cidade mais populosa de os Estados Unidos"}]}, "91": {"ID": 91, "sent": "Nova York - freq\u00fcentemente chamada Cidade de Nova York ou Cidade de Nova York para distingui-la de o Estado de Nova York, de o qual faz parte - \u00e9 a cidade mais populosa de os Estados Unidos e o centro de a \u00e1rea metropolitana de Nova York, o principal portal de imigra\u00e7\u00e3o legal para os Estados Unidos e uma de as aglomera\u00e7\u00f5es urbanas mais populosas de o mundo.", "ext": [{"arg1": "Nova York", "rel": "\u00e9", "arg2": "o centro de a \u00e1rea metropolitana"}]}, "92": {"ID": 92, "sent": "Na era pr\u00e9-colonial, a \u00e1rea de a atual cidade de Nova York era habitada por v\u00e1rias bandas de tribos algonquianas de nativos americanos, incluindo os Lenape, cuja terra natal, conhecida como Lenapehoking, inclu\u00eda Staten Island", "ext": [{"arg1": "a parte oeste de Long Island, incluindo a \u00e1rea que se tornaria Brooklyn e Queens", "rel": "Manhattan", "arg2": "o Bronx"}]}, "93": {"ID": 93, "sent": "Em 1664, Peter Stuyvesant, diretor-geral de a col\u00f4nia de a Nova Holanda, entregou Nova Amsterd\u00e3 a os ingleses sem derramamento de sangue.", "ext": [{"arg1": "Peter stuyvesant", "rel": "entregou", "arg2": "Nova Amsterd\u00e3 a os ingleses sem derramamento de sangue"}]}, "94": {"ID": 94, "sent": "A Batalha de Long Island, a maior batalha de a Guerra Revolucion\u00e1ria Americana, foi travada em agosto de 1776, inteiramente em o bairro moderno de o Brooklyn.", "ext": [{"arg1": "A batalha de Long Island", "rel": "foi", "arg2": "travada em agosto de 1776"}]}, "95": {"ID": 95, "sent": "A Batalha de Long Island, a maior batalha de a Guerra Revolucion\u00e1ria Americana, foi travada em agosto de 1776, inteiramente em o bairro moderno de o Brooklyn.", "ext": [{"arg1": "A batalha de Long Island", "rel": "foi", "arg2": "travada inteiramente em o bairro moderno de o Brooklyn"}]}, "96": {"ID": 96, "sent": "Quando um candidato presidencial republicano \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2016 ridicularizou o liberalismo de os valores de Nova York em janeiro de 2016, Donald Trump, l\u00edder em as pesquisas, defendeu vigorosamente sua cidade.", "ext": [{"arg1": "Donald trump", "rel": "defendeu", "arg2": "vigorosamente sua cidade"}]}, "97": {"ID": 97, "sent": "Quando um candidato presidencial republicano \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2016 ridicularizou o liberalismo de os valores de Nova York em janeiro de 2016, Donald Trump, l\u00edder em as pesquisas, defendeu vigorosamente sua cidade.", "ext": [{"arg1": "um candidato presidencial republicano", "rel": "ridicularizou", "arg2": "o liberalismo de os valores de Nova York"}]}, "98": {"ID": 98, "sent": "O rio Harlem, outro estreito de mar\u00e9 entre os rios East e Hudson, separa a maior parte de Manhattan de o Bronx.", "ext": [{"arg1": "O rio harlem", "rel": "separa", "arg2": "a maior parte de Manhanttan de o Bronx"}]}, "99": {"ID": 99, "sent": "O ponto mais alto de a cidade \u00e9 Todt Hill, em Staten Island, que, a 124,9 m acima de o n\u00edvel de o mar, \u00e9 o ponto mais alto de a costa leste de o sul de o Maine.", "ext": [{"arg1": "O ponto mais alto de a cidade", "rel": "\u00e9", "arg2": "Todt Hill"}]}, "100": {"ID": 100, "sent": "O ponto mais alto de a cidade \u00e9 Todt Hill, em Staten Island, que, a 124,9 m acima de o n\u00edvel de o mar, \u00e9 o ponto mais alto de a costa leste de o sul de o Maine.", "ext": [{"arg1": "Todt Hill", "rel": "\u00e9", "arg2": "o ponto mais alto de a costa leste de o sul de o Maine"}]}, "101": {"ID": 101, "sent": "O maior parque municipal de a cidade \u00e9 o Pelham Bay Park, com 2.700 acres (1.093 ha).", "ext": [{"arg1": "O maior parque municipal de a cidade", "rel": "\u00e9", "arg2": "o Pelham Bay Park"}]}, "102": {"ID": 102, "sent": "Com 2,7 milh\u00f5es em 2012, a popula\u00e7\u00e3o branca n\u00e3o hisp\u00e2nica de Nova York \u00e9 maior de o que as popula\u00e7\u00f5es brancas n\u00e3o hisp\u00e2nicas de Los Angeles (1,1 milh\u00e3o), Chicago (865.000) e Houston (550.000) juntas.", "ext": [{"arg1": "A popula\u00e7\u00e3o branca n\u00e3o-hisp\u00e2nica de Nova York", "rel": "\u00e9", "arg2": "maior que as popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o brancas hisp\u00e2nicas de Los Angeles"}]}, "103": {"ID": 103, "sent": "A cidade de Nova York possui um alto grau de disparidade de renda, conforme indicado por o seu coeficiente de Gini de 0,5 para a cidade em geral e 0,6 para Manhattan.", "ext": [{"arg1": "Nova York", "rel": "possui", "arg2": "um alto grau de disparidade de renda"}]}, "104": {"ID": 104, "sent": "Em outubro de 2014, o Anbang Insurance Group, com sede em a China, comprou o Waldorf Astoria New York por US $ 1,95 bilh\u00e3o, tornando-o o hotel mais caro de o mundo j\u00e1 vendido.", "ext": [{"arg1": "O Anbang aInsurance Group", "rel": "comprou", "arg2": "o hotel Waldorf Astoria New York"}]}, "105": {"ID": 105, "sent": "A frota de \u00f4nibus p\u00fablicos de a cidade de Nova York \u00e9 a maior de a Am\u00e9rica de o Norte, e o Port Authority Bus Terminal, o principal terminal de \u00f4nibus interurbano de a cidade, atende 7.000 \u00f4nibus e 200.000 passageiros diariamente, tornando-se a esta\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus mais movimentada de o mundo.", "ext": [{"arg1": "A frota de \u00f4nibus p\u00fablicos de a cidade de Nova York", "rel": "\u00e9", "arg2": "A maior de a Am\u00e9rica de o Norte"}]}, "106": {"ID": 106, "sent": "A frota de \u00f4nibus p\u00fablicos de a cidade de Nova York \u00e9 a maior de a Am\u00e9rica de o Norte, e o Port Authority Bus Terminal, o principal terminal de \u00f4nibus interurbano de a cidade, atende 7.000 \u00f4nibus e 200.000 passageiros diariamente, tornando-se a esta\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus mais movimentada de o mundo.", "ext": [{"arg1": "O Port Authority Bus Terminal", "rel": "atende", "arg2": "7.000 \u00f4nibus e 200.000 passageiros diariamente"}]}, "107": {"ID": 107, "sent": "Eu amo Nova Iorque (estilizado I \u2764 NY) \u00e9 um logotipo e uma m\u00fasica que s\u00e3o a base de uma campanha publicit\u00e1ria e s\u00e3o usados desde 1977 para promover o turismo em a cidade de Nova York e, posteriormente, tamb\u00e9m para promover o Estado de Nova York.", "ext": [{"arg1": "Eu amo Nova Iorque", "rel": "\u00e9", "arg2": "um logotipo e uma m\u00fasica que s\u00e3o a base de uma campanha publicit\u00e1ria"}]}, "108": {"ID": 108, "sent": "Ponte George Washington \u00e9 a ponte de ve\u00edculos a motor mais movimentada de o mundo, conectando Manhattan a o Condado de Bergen, Nova Jersey.", "ext": [{"arg1": "Ponte George Washington", "rel": "\u00e9", "arg2": "a ponte de v\u00e9iculos a motor mais movimentada de o mundo"}]}, "109": {"ID": 109, "sent": "A cidade de Nova York est\u00e1 localizada em um de os maiores portos naturais de o mundo, e os bairros de Manhattan e Staten Island s\u00e3o (principalmente) coterminosos com ilhas com os mesmos nomes, enquanto Queens e Brooklyn est\u00e3o localizadas em a extremidade oeste de a maior Ilha Longa, e O Bronx est\u00e1 localizado em a ponta sul de o continente de o estado de Nova York.", "ext": [{"arg1": "A cidade de Nova York", "rel": "est\u00e1", "arg2": "localizada em um de os maiores portos naturais de o mundo"}]}, "110": {"ID": 110, "sent": "Desde 1990, uma pe\u00e7a baseada em o romance \u00e9 realizada anualmente em a cidade natal de Harper Lee, em Monroeville, Alabama.:", "ext": [{"arg1": "Desde 1990, uma pe\u00e7a", "rel": "\u00e9", "arg2": "realizada anualmente em a cidade natal de Harper Lee"}]}, "111": {"ID": 111, "sent": "Em 1960, Capote e Lee viajaram juntos para o Kansas para investigar os v\u00e1rios assassinatos que foram a base de o romance de fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o-fic\u00e7\u00e3o de Capote In Cold Blood.", "ext": [{"arg1": "Capote e Lee", "rel": "viajaram", "arg2": "juntos para o Kansas"}]}, "112": {"ID": 112, "sent": "O alabamiano nativo Allen Barra criticou Lee e o romance em o The Wall Street Journal, chamando o Atticus de reposit\u00f3rio de epigramas de barril de cracker e o romance representa um mito coberto de a\u00e7\u00facar de a hist\u00f3ria de o Alabama.", "ext": [{"arg1": "Allen barra", "rel": "criticou", "arg2": "Lee e o romance em o The Wall Street Journal"}]}, "113": {"ID": 113, "sent": "O pai de Lee morreu antes de o lan\u00e7amento de o filme, e Lee ficou t\u00e3o impressionado com a performance de Peck que ela lhe deu um rel\u00f3gio de bolso de o pai, que ele tinha com ele em a noite em que recebeu o Oscar de melhor ator.", "ext": [{"arg1": "O pai de Lee", "rel": "morreu", "arg2": "antes de o lan\u00e7amento de o filme"}]}, "114": {"ID": 114, "sent": "O pai de Lee morreu antes de o lan\u00e7amento de o filme, e Lee ficou t\u00e3o impressionado com a performance de Peck que ela lhe deu um rel\u00f3gio de bolso de o pai, que ele tinha com ele em a noite em que recebeu o Oscar de melhor ator.", "ext": [{"arg1": "Lee", "rel": "ficou", "arg2": "impressionado com a performance"}]}, "115": {"ID": 115, "sent": "A energia solar total absorvida por a atmosfera de a Terra, oceanos e massas terrestres \u00e9 de aproximadamente 3.850.000 exajoules (EJ) por ano.", "ext": [{"arg1": "A quantidade de energia solar absorvida por a terra", "rel": "\u00e9", "arg2": "aproximadamente 3.850.000 exajoules (EJ) por ano"}]}, "116": {"ID": 116, "sent": "A f\u00e1brica de a Shuman usou calhas parab\u00f3licas para alimentar um motor de 45 a 52 quilowatts (60 a 70 hp) que bombeava mais de 22.000 litros (4.800 imp gal", "ext": [{"arg1": "5.800 US gal) de \u00e1gua por minuto, de o Rio Nilo a os campos de algod\u00e3o adjacentes.", "rel": "A f\u00e1brica de a Shuman", "arg2": "usou"}]}, "117": {"ID": 117, "sent": "A f\u00e1brica de a Shuman usou calhas parab\u00f3licas para alimentar um motor de 45 a 52 quilowatts (60 a 70 hp) que bombeava mais de 22.000 litros (4.800 imp gal", "ext": [{"arg1": "5.800 US gal) de \u00e1gua por minuto, de o Rio Nilo a os campos de algod\u00e3o adjacentes.", "rel": "um motor", "arg2": "bombeava"}]}, "118": {"ID": 118, "sent": "Como resultado de o colapso de a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, o Tajiquist\u00e3o se tornou uma na\u00e7\u00e3o independente em 1991.", "ext": [{"arg1": "O tajiquist\u00e3o", "rel": "se tornou", "arg2": "uma na\u00e7\u00e3o independente 1991"}]}, "119": {"ID": 119, "sent": "Em 2010, houve preocupa\u00e7\u00f5es entre as autoridades tadjiques de que o militarismo isl\u00e2mico em o leste de o pa\u00eds estava em ascens\u00e3o ap\u00f3s a fuga de 25 militantes de uma pris\u00e3o tadjique em agosto, uma emboscada que matou 28 soldados tadjiques em o vale de Rasht em setembro, e outra emboscada em o vale em outubro que matou 30 soldados, seguida de combates fora de Gharm que deixou 3 militantes mortos.", "ext": [{"arg1": "o militarismo isl\u00e2mico em o leste de o pa\u00eds", "rel": "estava em", "arg2": "ascens\u00e3o ap\u00f3s a fuga de 25 militantes"}]}, "120": {"ID": 120, "sent": "Em 2010, houve preocupa\u00e7\u00f5es entre as autoridades tadjiques de que o militarismo isl\u00e2mico em o leste de o pa\u00eds estava em ascens\u00e3o ap\u00f3s a fuga de 25 militantes de uma pris\u00e3o tadjique em agosto, uma emboscada que matou 28 soldados tadjiques em o vale de Rasht em setembro, e outra emboscada em o vale em outubro que matou 30 soldados, seguida de combates fora de Gharm que deixou 3 militantes mortos.", "ext": [{"arg1": "uma emboscada", "rel": "matou", "arg2": "28 soldados tadjiques"}]}, "121": {"ID": 121, "sent": "O Imp\u00e9rio Samanida, 819 a 999, restaurou o controle persa de a regi\u00e3o e ampliou as cidades de Samarcanda e Bukhara ( hoje as duas cidades fazem parte de o Uzbequist\u00e3o), que se tornaram os centros culturais de o Ir\u00e3 e a regi\u00e3o era conhecida como Khorasan.", "ext": [{"arg1": "O imp\u00e9rio samanida", "rel": "restaurou", "arg2": "o controle persa"}]}, "122": {"ID": 122, "sent": "O Imp\u00e9rio Samanida, 819 a 999, restaurou o controle persa de a regi\u00e3o e ampliou as cidades de Samarcanda e Bukhara ( hoje as duas cidades fazem parte de o Uzbequist\u00e3o), que se tornaram os centros culturais de o Ir\u00e3 e a regi\u00e3o era conhecida como Khorasan.", "ext": [{"arg1": "Samarcanda e Bukhara", "rel": "se tornaram", "arg2": "os centros culturais de o Ir\u00e3"}]}, "123": {"ID": 123, "sent": "O Imp\u00e9rio Samanida, 819 a 999, restaurou o controle persa de a regi\u00e3o e ampliou as cidades de Samarcanda e Bukhara ( hoje as duas cidades fazem parte de o Uzbequist\u00e3o), que se tornaram os centros culturais de o Ir\u00e3 e a regi\u00e3o era conhecida como Khorasan.", "ext": [{"arg1": "a regi\u00e3o", "rel": "era", "arg2": "conhecida como Khorasan"}]}, "124": {"ID": 124, "sent": "Durante o final de o s\u00e9culo XIX, os jadidistas se estabeleceram como um movimento social isl\u00e2mico em toda a regi\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "Os jadidistas se", "rel": "estabeleceram em", "arg2": "o final de o s\u00e9culo XIX um movimento social isl\u00e2mico em toda a regi\u00e3o"}]}, "125": {"ID": 125, "sent": "Tadjiquist\u00e3o (i / t\u0251\u02d0d\u0292i\u02d0k\u1d7bst\u0251\u02d0n /, / t\u0259d\u0292i\u02d0k\u1d7bst\u00e6n / ou / t\u00e6d\u0292i\u02d0ki\u02d0st\u00e6n /", "ext": [{"arg1": "persa \u062a\u0627\u062c\u064a\u0643\u0633\u062a\u0627\u0646 \u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u043e\u043d [t\u0254d\u0361\u0292ik\u026ast\u0254n]), oficialmente a Rep\u00fablica de o Tajiquist\u00e3o (persa \u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u0649 \u062a\u0627\u062c\u064a\u0643\u0633\u062a\u0627\u0646 tadjique \u04b6\u0443\u043c\u04b3\u0443\u0440\u0438\u0438 \u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u043e\u043d, \u00c7umhuriji To\u00e7ikiston / Jumhuriyi Tojikiston", "rel": "Russo \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0301\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 \u0422\u0430\u0434\u0436\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u0430\u043d, Respublika Tadzhikistan), \u00e9 um pa\u00eds montanhoso e sem litoral em a \u00c1sia Central, com cerca de 8 milh\u00f5es de habitantes em 2013 e uma \u00e1rea de 143.100 km2.", "arg2": "Tadjiquist\u00e3o"}]}, "126": {"ID": 127, "sent": "", "ext": [{"arg1": "V", "rel": "Det N adj", "arg2": "EXTRA\u00c7\u00c3O SUGERIDA"}]}, "127": {"ID": 128, "sent": "Tadjiquist\u00e3o (i / t\u0251\u02d0d\u0292i\u02d0k\u1d7bst\u0251\u02d0n /, / t\u0259d\u0292i\u02d0k\u1d7bst\u00e6n / ou / t\u00e6d\u0292i\u02d0ki\u02d0st\u00e6n /", "ext": [{"arg1": "persa \u062a\u0627\u062c\u064a\u0643\u0633\u062a\u0627\u0646 \u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u043e\u043d [t\u0254d\u0361\u0292ik\u026ast\u0254n]), oficialmente a Rep\u00fablica de o Tajiquist\u00e3o (persa \u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u0649 \u062a\u0627\u062c\u064a\u0643\u0633\u062a\u0627\u0646 tadjique \u04b6\u0443\u043c\u04b3\u0443\u0440\u0438\u0438 \u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u043e\u043d, \u00c7umhuriji To\u00e7ikiston / Jumhuriyi Tojikiston", "rel": "Russo \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0301\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 \u0422\u0430\u0434\u0436\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u0430\u043d, Respublika Tadzhikistan), \u00e9 um pa\u00eds montanhoso e sem litoral em a \u00c1sia Central, com cerca de 8 milh\u00f5es de habitantes em 2013 e uma \u00e1rea de 143.100 km2.", "arg2": "Tadjiquist\u00e3o"}]}, "128": {"ID": 129, "sent": "Tadjiquist\u00e3o (i / t\u0251\u02d0d\u0292i\u02d0k\u1d7bst\u0251\u02d0n /, / t\u0259d\u0292i\u02d0k\u1d7bst\u00e6n / ou / t\u00e6d\u0292i\u02d0ki\u02d0st\u00e6n /", "ext": [{"arg1": "persa \u062a\u0627\u062c\u064a\u0643\u0633\u062a\u0627\u0646 \u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u043e\u043d [t\u0254d\u0361\u0292ik\u026ast\u0254n]), oficialmente a Rep\u00fablica de o Tajiquist\u00e3o (persa \u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u0649 \u062a\u0627\u062c\u064a\u0643\u0633\u062a\u0627\u0646 tadjique \u04b6\u0443\u043c\u04b3\u0443\u0440\u0438\u0438 \u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u043e\u043d, \u00c7umhuriji To\u00e7ikiston / Jumhuriyi Tojikiston", "rel": "Russo \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0301\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 \u0422\u0430\u0434\u0436\u0438\u043a\u0438\u0441\u0442\u0430\u043d, Respublika Tadzhikistan), \u00e9 um pa\u00eds montanhoso e sem litoral em a \u00c1sia Central, com cerca de 8 milh\u00f5es de habitantes em 2013 e uma \u00e1rea de 143.100 km2.", "arg2": "Tadjiquist\u00e3o"}]}, "129": {"ID": 130, "sent": "De acordo com um comunicado de o Departamento de Estado de os EUA e um grupo de pesquisa Pew, a popula\u00e7\u00e3o de o Tajiquist\u00e3o \u00e9 98% mu\u00e7ulmana.", "ext": [{"arg1": "A popula\u00e7\u00e3o de o Tajiquist\u00e3o", "rel": "\u00e9", "arg2": "98% mu\u00e7ulmana"}]}, "130": {"ID": 131, "sent": "1916, quando manifestantes atacaram soldados russos em Khujand por uma amea\u00e7a de recrutamento for\u00e7ado durante a Primeira Guerra Mundial.", "ext": [{"arg1": "manifestantes", "rel": "atacaram", "arg2": "soldados russos"}]}, "131": {"ID": 132, "sent": "O pr\u00f3prio Darwin chegou \u00e0s suas conclus\u00f5es atrav\u00e9s de a compara\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que vira em a agronomia e em a natureza.", "ext": [{"arg1": "Darwin", "rel": "chegou a", "arg2": "as suas conclus\u00f5es atrav\u00e9s de a compara\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies"}]}, "132": {"ID": 133, "sent": "Waitz definiu antropologia como a ci\u00eancia de a natureza de o homem.", "ext": [{"arg1": "Waitz", "rel": "definiu", "arg2": "antropologia como a ci\u00eancia de a natureza de o homem"}]}, "133": {"ID": 134, "sent": "A antropologia inicial se originou em o Cl\u00e1ssico Gr\u00e9cia e P\u00e9rsia e estudou e tentou entender a diversidade cultural observ\u00e1vel.", "ext": [{"arg1": "A antropologia inicial", "rel": "se originou em", "arg2": "o Cl\u00e1ssico Gr\u00e9cia e Persia"}]}, "134": {"ID": 135, "sent": "Com a ocupa\u00e7\u00e3o de Napole\u00e3o, Portugal come\u00e7ou um decl\u00ednio lento, mas inexor\u00e1vel, que durou at\u00e9 o s\u00e9culo XX.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "come\u00e7ou", "arg2": "um decl\u00ednio lento"}]}, "135": {"ID": 136, "sent": "Portugal mant\u00e9m uma forma republicana semi-presidencial unit\u00e1ria de governo e \u00e9 um pa\u00eds desenvolvido com uma economia avan\u00e7ada e um alto padr\u00e3o de vida, tendo o 18\u00ba maior progresso social de o mundo, colocando-o a a frente de outros pa\u00edses de a Europa Ocidental como Fran\u00e7a, Espanha e It\u00e1lia.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "mant\u00e9m uma", "arg2": "forma republicana semi-presidencial"}]}, "136": {"ID": 137, "sent": "Mais tarde, uma prov\u00edncia de o norte de a Lusit\u00e2nia foi formada, conhecida como Gallaecia, com capital em Bracara Augusta, hoje Braga.", "ext": [{"arg1": "uma prov\u00edncia de o norte de a Lusit\u00e2nia", "rel": "foi", "arg2": "formada"}]}, "137": {"ID": 138, "sent": "O per\u00edodo de Taifa terminou com a conquista de os almor\u00e1vidas que vieram de o Marrocos em 1086, conquistando uma vit\u00f3ria decisiva em a Batalha de Sagrajas, seguida um s\u00e9culo depois em 1147, ap\u00f3s o segundo per\u00edodo de Taifa, pelos Almohads, tamb\u00e9m de Marraquexe.", "ext": [{"arg1": "O per\u00edodo de Taifa", "rel": "terminou com", "arg2": "a conquista de os almor\u00e1vidas"}]}, "138": {"ID": 139, "sent": "Os berberes eram originalmente de as montanhas de o Atlas e Rif de o norte de a \u00c1frica e eram essencialmente n\u00f4mades.", "ext": [{"arg1": "Os berberes", "rel": "eram", "arg2": "originalmente de as montanhas de o Atlas"}]}, "139": {"ID": 140, "sent": "Os berberes eram originalmente de as montanhas de o Atlas e Rif de o norte de a \u00c1frica e eram essencialmente n\u00f4mades.", "ext": [{"arg1": "Os berberes", "rel": "eram", "arg2": "essencialmente n\u00f4mades"}]}, "140": {"ID": 141, "sent": "Durante este per\u00edodo, Portugal explorou o Oceano Atl\u00e2ntico, descobrindo v\u00e1rios arquip\u00e9lagos atl\u00e2nticos como os A\u00e7ores, a Madeira e Cabo Verde, explorou a costa africana, colonizou \u00e1reas selecionadas de a \u00c1frica, descobriu uma rota oriental para a \u00cdndia atrav\u00e9s de o Cabo de a Boa Esperan\u00e7a, descobriu o Brasil , explorou o Oceano \u00cdndico, estabeleceu rotas comerciais em a maior parte de o sul de a \u00c1sia e enviou as primeiras miss\u00f5es diplom\u00e1ticas e comerciais mar\u00edtimas europeias diretas a a China e a o Jap\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "explorou", "arg2": "o Oceano Atl\u00e3ntico"}]}, "141": {"ID": 142, "sent": "Durante este per\u00edodo, Portugal explorou o Oceano Atl\u00e2ntico, descobrindo v\u00e1rios arquip\u00e9lagos atl\u00e2nticos como os A\u00e7ores, a Madeira e Cabo Verde, explorou a costa africana, colonizou \u00e1reas selecionadas de a \u00c1frica, descobriu uma rota oriental para a \u00cdndia atrav\u00e9s de o Cabo de a Boa Esperan\u00e7a, descobriu o Brasil , explorou o Oceano \u00cdndico, estabeleceu rotas comerciais em a maior parte de o sul de a \u00c1sia e enviou as primeiras miss\u00f5es diplom\u00e1ticas e comerciais mar\u00edtimas europeias diretas a a China e a o Jap\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "explorou", "arg2": "a costa africana"}]}, "142": {"ID": 143, "sent": "Durante este per\u00edodo, Portugal explorou o Oceano Atl\u00e2ntico, descobrindo v\u00e1rios arquip\u00e9lagos atl\u00e2nticos como os A\u00e7ores, a Madeira e Cabo Verde, explorou a costa africana, colonizou \u00e1reas selecionadas de a \u00c1frica, descobriu uma rota oriental para a \u00cdndia atrav\u00e9s de o Cabo de a Boa Esperan\u00e7a, descobriu o Brasil , explorou o Oceano \u00cdndico, estabeleceu rotas comerciais em a maior parte de o sul de a \u00c1sia e enviou as primeiras miss\u00f5es diplom\u00e1ticas e comerciais mar\u00edtimas europeias diretas a a China e a o Jap\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "colonizou", "arg2": "\u00e1reas selecionadas de a \u00c1frica"}]}, "143": {"ID": 144, "sent": "Durante este per\u00edodo, Portugal explorou o Oceano Atl\u00e2ntico, descobrindo v\u00e1rios arquip\u00e9lagos atl\u00e2nticos como os A\u00e7ores, a Madeira e Cabo Verde, explorou a costa africana, colonizou \u00e1reas selecionadas de a \u00c1frica, descobriu uma rota oriental para a \u00cdndia atrav\u00e9s de o Cabo de a Boa Esperan\u00e7a, descobriu o Brasil , explorou o Oceano \u00cdndico, estabeleceu rotas comerciais em a maior parte de o sul de a \u00c1sia e enviou as primeiras miss\u00f5es diplom\u00e1ticas e comerciais mar\u00edtimas europeias diretas a a China e a o Jap\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "explorou", "arg2": "o Oceano \u00edndico"}]}, "144": {"ID": 145, "sent": "Mas as maiores reformas de Sebasti\u00e3o de Melo foram econ\u00f4micas e financeiras, com a cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias empresas e guildas para regular todas as atividades comerciais.", "ext": [{"arg1": "as maiores reformas de Sebasti\u00e3o de Melo", "rel": "foram", "arg2": "econ\u00f4micas e financeiras"}]}, "145": {"ID": 146, "sent": "Em 2001, Portugal descriminalizou a posse de todas as drogas que ainda s\u00e3o ilegais em outros pa\u00edses desenvolvidos, incluindo, entre outras, maconha, coca\u00edna, hero\u00edna e LSD.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "descriminalizou", "arg2": "a posse de todas as drogas"}]}, "146": {"ID": 147, "sent": "O banco central de Portugal \u00e9 o Banco de Portugal, parte integrante de o Sistema Europeu de Bancos Centrais.", "ext": [{"arg1": "O banco central de Portugal", "rel": "\u00e9", "arg2": "parte integrante de o Sistema Europeu de Bancos Centrais"}]}, "147": {"ID": 148, "sent": "Desde a Revolu\u00e7\u00e3o de os Cravos de 1974, que culminou em o final de uma de as fases mais not\u00e1veis de a expans\u00e3o econ\u00f4mica de Portugal (iniciada em a d\u00e9cada de 1960), ocorreu uma mudan\u00e7a significativa em o crescimento econ\u00f4mico anual de a na\u00e7\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "a Revolu\u00e7\u00e3o de os Cravos", "rel": "culminou", "arg2": "em o final de uma de as fases mais not\u00e1veis dda expans\u00e3o economica de Portugal"}]}, "148": {"ID": 149, "sent": "Os pontos tur\u00edsticos mais procurados em Portugal s\u00e3o Lisboa, Algarve, Madeira, Porto e a cidade de Coimbra, tamb\u00e9m entre 4-5 milh\u00f5es de peregrinos religiosos visitam F\u00e1tima a cada ano, onde supostamente ocorreram apari\u00e7\u00f5es de a Virgem Maria a tr\u00eas pastores em 1917.", "ext": [{"arg1": "Os pontos tur\u00edsticos mais procurados em Portugal", "rel": "s\u00e3o", "arg2": "Lisboa, ALgarve, Madeira, Porto e a cidad de Coimbra"}]}, "149": {"ID": 150, "sent": "Os pontos tur\u00edsticos mais procurados em Portugal s\u00e3o Lisboa, Algarve, Madeira, Porto e a cidade de Coimbra, tamb\u00e9m entre 4-5 milh\u00f5es de peregrinos religiosos visitam F\u00e1tima a cada ano, onde supostamente ocorreram apari\u00e7\u00f5es de a Virgem Maria a tr\u00eas pastores em 1917.", "ext": [{"arg1": "peregrinos religiosos", "rel": "visitam", "arg2": "F\u00e1tima a cada ano"}]}, "150": {"ID": 151, "sent": "Os pontos tur\u00edsticos mais procurados em Portugal s\u00e3o Lisboa, Algarve, Madeira, Porto e a cidade de Coimbra, tamb\u00e9m entre 4-5 milh\u00f5es de peregrinos religiosos visitam F\u00e1tima a cada ano, onde supostamente ocorreram apari\u00e7\u00f5es de a Virgem Maria a tr\u00eas pastores em 1917.", "ext": [{"arg1": "peregrinos religiosos", "rel": "visitam", "arg2": "F\u00e1tima"}]}, "151": {"ID": 152, "sent": "Em 2007, Portugal tinha 10.617.575 habitantes, de os quais cerca de 332.137 eram imigrantes legais.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "tinha", "arg2": "10.617.575 habitantes"}]}, "152": {"ID": 153, "sent": "As universidades portuguesas existem desde 1290", "ext": [{"arg1": "As universidades portuguesas", "rel": "existem", "arg2": "desde 1290"}]}, "153": {"ID": 154, "sent": "A arquitetura tradicional \u00e9 distinta e inclui o manuelino, tamb\u00e9m conhecido como g\u00f3tico tardio portugu\u00eas, um estilo portugu\u00eas sumptuoso e composto de ornamenta\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica de as primeiras d\u00e9cadas de o s\u00e9culo XVI.", "ext": [{"arg1": "A arquitetura tradicional", "rel": "\u00e9", "arg2": "distinta e inclui o manuelito"}]}, "154": {"ID": 155, "sent": "O futebol \u00e9 o esporte mais popular em Portugal.", "ext": [{"arg1": "Futebol", "rel": "\u00e9", "arg2": "o esporte mais popular em Portugal"}]}, "155": {"ID": 156, "sent": "Com a ocupa\u00e7\u00e3o de Napole\u00e3o, Portugal iniciou um decl\u00ednio lento, mas inexor\u00e1vel, que durou at\u00e9 o s\u00e9culo 20.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "iniciou", "arg2": "um decl\u00ednio lento"}]}, "156": {"ID": 157, "sent": "Portugal liderou a explora\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia de o mundo e uma era de a descoberta.", "ext": [{"arg1": "Portugal", "rel": "liderou", "arg2": "a explora\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia"}]}, "157": {"ID": 158, "sent": "Passos Coelho tamb\u00e9m anunciou que a idade de a aposentadoria ser\u00e1 aumentada de 65 para 66, anunciou cortes em as pens\u00f5es, subs\u00eddios de desemprego, despesas com sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e ci\u00eancias, aboliu as aulas obrigat\u00f3rias de ingl\u00eas em o ensino b\u00e1sico, mas manteve as pens\u00f5es de os ju\u00edzes , diplomatas intocados e n\u00e3o aumentaram a idade de aposentadoria de as for\u00e7as militares e policiais.", "ext": [{"arg1": "Passos Coelho", "rel": "anunciou", "arg2": "a que a idade de a aponsetadoria ser\u00e1 aumentada"}]}, "158": {"ID": 159, "sent": "O portugu\u00eas \u00e9 uma l\u00edngua rom\u00e2nica que se originou em o que hoje \u00e9 a Galiza e o norte de Portugal, origin\u00e1ria de o galego-portugu\u00eas, que era a l\u00edngua comum de o povo galego e portugu\u00eas at\u00e9 a independ\u00eancia de Portugal.", "ext": [{"arg1": "O portugu\u00eas", "rel": "\u00e9", "arg2": "uma l\u00edngua rom\u00e2ntica"}]}, "159": {"ID": 160, "sent": "O portugu\u00eas \u00e9 uma l\u00edngua rom\u00e2nica que se originou em o que hoje \u00e9 a Galiza e o norte de Portugal, origin\u00e1ria de o galego-portugu\u00eas, que era a l\u00edngua comum de o povo galego e portugu\u00eas at\u00e9 a independ\u00eancia de Portugal.", "ext": [{"arg1": "O portugu\u00eas se", "rel": "originou", "arg2": "em o que hoje \u00e9 a Galiza"}]}, "160": {"ID": 161, "sent": "O Minist\u00e9rio de a Sa\u00fade \u00e9 respons\u00e1vel por desenvolver pol\u00edticas de sa\u00fade, bem como gerenciar o SNS.", "ext": [{"arg1": "O Minist\u00e9rio de a Sa\u00fade", "rel": "\u00e9", "arg2": "respons\u00e1vel por desenvolver pol\u00edticas de sa\u00fade"}]}, "161": {"ID": 162, "sent": "A mortalidade por doen\u00e7as cardiovasculares (DCV) \u00e9 mais elevada de o que em a zona euro, mas os seus dois componentes principais, doen\u00e7a card\u00edaca isqu\u00e9mica e doen\u00e7a cerebrovascular, apresentam tend\u00eancias inversas em compara\u00e7\u00e3o com o Eur-A, com o Doen\u00e7a cerebrovascular como o maior assassino em Portugal (17% ) Os portugueses morrem 12% menos frequentemente de c\u00e2ncer de o que em o Eur-A, mas a mortalidade n\u00e3o est\u00e1 diminuindo t\u00e3o rapidamente quanto em o Eur-A.", "ext": [{"arg1": "A mortalidade por doen\u00e7as cardiovasculares (DCV)", "rel": "\u00e9", "arg2": "mais elevada de o que em a zona euro"}]}, "162": {"ID": 163, "sent": "A mortalidade por doen\u00e7as cardiovasculares (DCV) \u00e9 mais elevada de o que em a zona euro, mas os seus dois componentes principais, doen\u00e7a card\u00edaca isqu\u00e9mica e doen\u00e7a cerebrovascular, apresentam tend\u00eancias inversas em compara\u00e7\u00e3o com o Eur-A, com o Doen\u00e7a cerebrovascular como o maior assassino em Portugal (17% ) Os portugueses morrem 12% menos frequentemente de c\u00e2ncer de o que em o Eur-A, mas a mortalidade n\u00e3o est\u00e1 diminuindo t\u00e3o rapidamente quanto em o Eur-A.", "ext": [{"arg1": "Os portugueses", "rel": "morrem", "arg2": "12% menos frequentemente de c\u00e2ncer de o que em o Eur-A"}]}, "163": {"ID": 164, "sent": "A arquitetura tradicional \u00e9 distinta e inclui o manuelino, tamb\u00e9m conhecido como G\u00f3tico tardio portugu\u00eas, um estilo portugu\u00eas suntuoso e composto de ornamenta\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica de as primeiras d\u00e9cadas de o s\u00e9culo XVI.", "ext": [{"arg1": "A arquitetura tradicional", "rel": "\u00e9", "arg2": "distinta e inclui o manuelino"}]}, "164": {"ID": 165, "sent": "Kanye Omari West nasceu em 8 de junho de 1977 em Atlanta, Ge\u00f3rgia.", "ext": [{"arg1": "Kanye Omari West", "rel": "nasceu em", "arg2": "Atlanta"}]}, "165": {"ID": 166, "sent": "Kanye Omari West nasceu em 8 de junho de 1977 em Atlanta, Ge\u00f3rgia.", "ext": [{"arg1": "Kanye Omari West", "rel": "nasceu em", "arg2": "8 de Junho de 1997"}]}, "166": {"ID": 167, "sent": "Jay Z adquiriu a controladora de a Tidal, Aspiro, em o primeiro trimestre de 2015.", "ext": [{"arg1": "Jay-z", "rel": "adquiriu", "arg2": "a controladora de a Tidal"}]}, "167": {"ID": 168, "sent": "No budismo Theravada, o objetivo final \u00e9 alcan\u00e7ar o sublime estado de o Nirvana, alcan\u00e7ado por a pr\u00e1tica de o Nobre Caminho \u00d3ctuplo (tamb\u00e9m conhecido como Caminho de o Meio), escapando assim a o que \u00e9 visto como um ciclo de sofrimento e renascimento.", "ext": [{"arg1": "No budismo Theravada, o objetivo final", "rel": "\u00e9", "arg2": "alcan\u00e7ar o sublime estado de o Nirvana"}]}, "168": {"ID": 169, "sent": "O budismo mahayana, a o contr\u00e1rio, aspira a o estado de Buda atrav\u00e9s de o caminho de o bodhisattva, um estado em que algu\u00e9m permanece neste ciclo para ajudar outros seres a alcan\u00e7ar o despertar.", "ext": [{"arg1": "O budismo mahayana, a o contr\u00e1rio,", "rel": "aspira", "arg2": "a o estado de Buda"}]}, "169": {"ID": 170, "sent": "Os fundamentos de a tradi\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica budistas s\u00e3o as Tr\u00eas J\u00f3ias o Buda, o Dharma (os ensinamentos) e a Sangha (a comunidade).", "ext": [{"arg1": "As tr\u00eas j\u00f3ias de a tradi\u00e7\u00e3o budista", "rel": "s\u00e3o", "arg2": "as Tr\u00eas J\u00f3ias o Buda"}]}, "170": {"ID": 171, "sent": "Dentro de o budismo, samsara \u00e9 definido como o ciclo repetitivo cont\u00ednuo de nascimento e morte que surge de a apreens\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de seres comuns em um eu e experi\u00eancias.", "ext": [{"arg1": "Dentro de o budismo, samsara", "rel": "\u00e9", "arg2": "definido como o ciclo repetitivo cont\u00ednuo de nascimento e morte"}]}, "171": {"ID": 172, "sent": "No budismo, o karma (de o s\u00e2nscrito a\u00e7\u00e3o, trabalho) \u00e9 a for\u00e7a que impulsiona o sa\u1e43s\u0101ra - o ciclo de sofrimento e renascimento de cada ser.", "ext": [{"arg1": "o karma (de o s\u00e2nscrito a\u00e7\u00e3o, trabalho)", "rel": "\u00e9", "arg2": "a for\u00e7a que impulsiona o sa\u1e43s\u0101ra"}]}, "172": {"ID": 173, "sent": "No contexto de as quatro nobres verdades, a origem de dukkha \u00e9 comumente explicada como desejo (Pali tanha) condicionado por a ignor\u00e2ncia (Pali avijja).", "ext": [{"arg1": "A origem de dukkha", "rel": "\u00e9", "arg2": "comumente explicada como desejo"}]}, "173": {"ID": 174, "sent": "O budismo mahayana encoraja todos a se tornarem bodhisattvas e a fazer o voto de bodhisattva, onde o praticante promete trabalhar para a completa ilumina\u00e7\u00e3o de todos os seres praticando os seis p\u0101ramit\u0101s.", "ext": [{"arg1": "O budismo mahayana", "rel": "encoraja", "arg2": "todos a se tornarem bodhisattvas"}]}, "174": {"ID": 175, "sent": "O budismo mahayana encoraja todos a se tornarem bodhisattvas e a fazer o voto de bodhisattva, onde o praticante promete trabalhar para a completa ilumina\u00e7\u00e3o de todos os seres praticando os seis p\u0101ramit\u0101s.", "ext": [{"arg1": "o praticante", "rel": "promete", "arg2": "trabalhar para a completa ilumina\u00e7\u00e3o de todos os seres"}]}, "175": {"ID": 176, "sent": "Soka Gakkai International (SGI) \u00e9 um movimento budista leigo que liga mais de 12 milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo e atualmente \u00e9 descrito como o mais diverso e o maior movimento budista leigo de o mundo", "ext": [{"arg1": "Soka Gakkai International (SGI)", "rel": "\u00e9", "arg2": "um movimento budista leigo"}]}, "176": {"ID": 177, "sent": "Theravada (Doutrina de os Anci\u00f5es, ou Doutrina Antiga) \u00e9 a mais antiga escola budista sobrevivente.", "ext": [{"arg1": "Theravada", "rel": "\u00e9", "arg2": "a mais antiga escola budista sobrevivente."}]}, "177": {"ID": 178, "sent": "Somente a escola Theravada n\u00e3o inclui as escrituras Mahayana em seu c\u00e2non.", "ext": [{"arg1": "a escola Theravada", "rel": "n\u00e3o inclui", "arg2": "as escrituras Mahayava em seu c\u00e2non"}]}, "178": {"ID": 179, "sent": "No budismo Theravada, o objetivo final \u00e9 alcan\u00e7ar o sublime estado de o Nirvana, alcan\u00e7ado praticando o Nobre Caminho \u00d3ctuplo (tamb\u00e9m conhecido como Caminho de o Meio), escapando assim a o que \u00e9 visto como um ciclo de sofrimento e renascimento.", "ext": [{"arg1": "No budismo Theravada, o objetivo final", "rel": "\u00e9", "arg2": "alcan\u00e7ar o sublime estado de o Nirvana"}]}, "179": {"ID": 180, "sent": "O budismo nega uma divindade de O Criador e postula que divindades mundanas como Mahabrahma s\u00e3o mal interpretadas como criador.", "ext": [{"arg1": "O budismo", "rel": "nega", "arg2": "uma divindade de O Criador"}]}, "180": {"ID": 181, "sent": "A segunda verdade \u00e9 que a origem de dukkha pode ser conhecido.", "ext": [{"arg1": "A segunda verdade", "rel": "\u00e9", "arg2": "que a origem de dukkha pode ser conhecido."}]}, "181": {"ID": 182, "sent": "O ensinamento zen-budista geralmente \u00e9 cheio de paradoxos, a fim de afrouxar o dom\u00ednio de o ego e facilitar a penetra\u00e7\u00e3o em o reino de o Eu Verdadeiro ou Eu Sem Forma, que \u00e9 equiparado a o pr\u00f3prio Buda.", "ext": [{"arg1": "O ensinamento zen-budista geralmente", "rel": "\u00e9", "arg2": "cheio de paradoxos"}]}, "182": {"ID": 183, "sent": "Na segunda metade de o s\u00e9culo XX, um movimento moderno em o Budismo Nichiren Soka Gakkai (Sociedade de Cria\u00e7\u00e3o de Valor) surgiu em o Jap\u00e3o e se espalhou para outros pa\u00edses.", "ext": [{"arg1": "um movimento moderno em o Budismo Nichiren Soka Gakkai (Sociedade de Cria\u00e7\u00e3o de Valor)", "rel": "surgiu", "arg2": "em o Jap\u00e3o"}]}, "183": {"ID": 184, "sent": "Al\u00e9m disso, o Budismo de o Leste Asi\u00e1tico reconhece alguns sutras considerados pelos estudiosos de origem chinesa e n\u00e3o indiana.", "ext": [{"arg1": "Budismo de o leste asi\u00e1tico", "rel": "reconhece", "arg2": "alguns sutras de origem chinesa"}]}, "184": {"ID": 185, "sent": "O programa foi renomeado como American Idol The Search for a Superstar e estreou em o ver\u00e3o de 2002.", "ext": [{"arg1": "O programa", "rel": "foi", "arg2": "renomeado como American Idol The Search for a Superstar"}]}, "185": {"ID": 186, "sent": "No entanto, em a sexta temporada, durante o primeiro epis\u00f3dio de a s\u00e9rie Idol Gives Back, nenhum participante foi eliminado, mas em a semana seguinte, dois foram enviados para casa.", "ext": [{"arg1": "nenhum participante", "rel": "foi", "arg2": "eliminado"}]}, "186": {"ID": 187, "sent": "No entanto, em a sexta temporada, durante o primeiro epis\u00f3dio de a s\u00e9rie Idol Gives Back, nenhum participante foi eliminado, mas em a semana seguinte, dois foram enviados para casa.", "ext": [{"arg1": "em a semana seguinte, dois", "rel": "foram", "arg2": "enviados para casa."}]}, "187": {"ID": 188, "sent": "Ap\u00f3s o sucesso de a primeira temporada, a segunda temporada foi a o ar em janeiro de 2003.", "ext": [{"arg1": "A segunda temporada", "rel": "foi", "arg2": "a o ar em janeiro de 2003"}]}, "188": {"ID": 189, "sent": "Desde ent\u00e3o, Underwood vendeu 65 milh\u00f5es de discos em todo o mundo e se tornou o concorrente de maior sucesso em os EUA, vendendo mais de 14 milh\u00f5es de c\u00f3pias de \u00e1lbuns em os EUA e mais Underwood ganhou sete pr\u00eamios Grammy, o maior n\u00famero de Grammys de um ex-aluno de o American Idol.", "ext": [{"arg1": "Underwood", "rel": "vendeu", "arg2": "65 milh\u00f5es de discos em todo o mundo"}]}, "189": {"ID": 190, "sent": "No final de a temporada de 23 de maio, Jordin Sparks foi declarado vencedor, sendo o segundo colocado Blake Lewis.", "ext": [{"arg1": "Jordin Sparks", "rel": "foi", "arg2": "declarado vencedor"}]}, "190": {"ID": 191, "sent": "De acordo com o vencedor de a quinta temporada, Taylor Hicks, que \u00e9 de o estado de o Alabama, as pessoas de o sul t\u00eam muito orgulho ... Ent\u00e3o, elas s\u00e3o inflex\u00edveis em apoiar os competidores que se saem bem de seu estado ou regi\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "Taylor Hicks", "rel": "\u00e9", "arg2": "de o estado de o Alabama"}]}, "191": {"ID": 192, "sent": "De acordo com o vencedor de a quinta temporada, Taylor Hicks, que \u00e9 de o estado de o Alabama, as pessoas de o sul t\u00eam muito orgulho ... Ent\u00e3o, elas s\u00e3o inflex\u00edveis em apoiar os competidores que se saem bem de seu estado ou regi\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "o vencendor de a quinta temporada", "rel": "\u00e9", "arg2": "de o estado de o Alabama"}]}, "192": {"ID": 193, "sent": "De acordo com o vencedor de a quinta temporada, Taylor Hicks, que \u00e9 de o estado de o Alabama, as pessoas de o sul t\u00eam muito orgulho ... Ent\u00e3o, elas s\u00e3o inflex\u00edveis em apoiar os competidores que se saem bem de seu estado ou regi\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "as pessoas de o sul", "rel": "t\u00eam", "arg2": "muito orgulho"}]}, "193": {"ID": 194, "sent": "A sexta temporada foi a primeira temporada em que os resultados m\u00e9dios mostram uma classifica\u00e7\u00e3o mais alta de o que as etapas de a competi\u00e7\u00e3o (diferente de as temporadas anteriores) e se tornou a segunda melhor classifica\u00e7\u00e3o de a s\u00e9rie ap\u00f3s a temporada anterior.", "ext": [{"arg1": "A sexta temporada", "rel": "foi", "arg2": "a primeira temporada em que os resultados m\u00e9dios mostram uma classifica\u00e7\u00e3o mais alta"}]}, "194": {"ID": 195, "sent": "A sexta temporada foi a primeira temporada em que os resultados m\u00e9dios mostram uma classifica\u00e7\u00e3o mais alta de o que as etapas de a competi\u00e7\u00e3o (diferente de as temporadas anteriores) e se tornou a segunda melhor classifica\u00e7\u00e3o de a s\u00e9rie ap\u00f3s a temporada anterior.", "ext": [{"arg1": "os resultados m\u00e9dios", "rel": "mostram", "arg2": "uma classifica\u00e7\u00e3o mais alta de o que as etapas de a competi\u00e7\u00e3o"}]}, "195": {"ID": 196, "sent": "O American Idol foi indicado a o Programa de Competi\u00e7\u00e3o de Realidade Excepcional de o Emmy por nove anos, mas nunca venceu.", "ext": [{"arg1": "O American Idol", "rel": "foi", "arg2": "indicado a o Programa de Competi\u00e7\u00e3o de Realidade Excepcional de o Emmy"}]}, "196": {"ID": 197, "sent": "Na turn\u00ea de a 12\u00aa temporada, um semi-finalista que venceu uma cantada tamb\u00e9m foi adicionado a a turn\u00ea.", "ext": [{"arg1": "Um semi-finalista que venceu uma cantada", "rel": "foi adicionado", "arg2": "a a turn\u00ea em a 12\u00aa temporada"}]}, "197": {"ID": 198, "sent": "A apresentadora de talk show ganhadora de o Emmy, Ellen Degeneres substituiu Paula Abdul nessa temporada, mas saiu depois de apenas uma temporada.", "ext": [{"arg1": "Ellen degeneres", "rel": "substituiu", "arg2": "Paula Abdul nessa temporada"}]}, "198": {"ID": 199, "sent": "As teorias dadas para o sucesso de os sulistas em o \u00eddolo foram mais versatilidade com g\u00eaneros musicais, j\u00e1 que o sul de os EUA \u00e9 o lar de v\u00e1rias cenas de g\u00eanero musical", "ext": [{"arg1": "n\u00e3o ter tantas oportunidades de entrar em o neg\u00f3cio de a m\u00fasica pop", "rel": "vota\u00e7\u00e3o por texto devido a o Sul ter a maior porcentagem de domic\u00edlios somente por telefone celular", "arg2": "e a forte heran\u00e7a de a m\u00fasica e de o canto, que \u00e9 not\u00e1vel em o Cintur\u00e3o de a B\u00edblia, onde \u00e9 em a Igreja que muitas pessoas come\u00e7am a cantar em p\u00fablico."}]}, "199": {"ID": 200, "sent": "A palavra c\u00e3o de ca\u00e7a \u00e9 derivada, em \u00faltima an\u00e1lise, de a palavra proto-indo-europ\u00e9ia * kwon- cachorro.", "ext": [{"arg1": "A palavra c\u00e3o de ca\u00e7a", "rel": "\u00e9 derivada de", "arg2": "a palavra proto-indo-europ\u00e9ia * kwon-"}]}, "200": {"ID": 201, "sent": "Em 1758, o taxonomista Linnaeus publicou em o Systema Naturae uma categoriza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que inclu\u00eda as esp\u00e9cies de Canis.", "ext": [{"arg1": "o taxonomista Linnaeus", "rel": "publicou em", "arg2": "o Systema Naturae uma categoriza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies"}]}, "201": {"ID": 202, "sent": "Nos pa\u00edses asi\u00e1ticos, como China, Cor\u00e9ia e Jap\u00e3o, os c\u00e3es s\u00e3o vistos como protetores gentis.", "ext": [{"arg1": "os c\u00e3es", "rel": "s\u00e3o", "arg2": "vistos como protetores gentis"}]}, "202": {"ID": 203, "sent": "O pai de uma ninhada \u00e9 chamado de pai, e a m\u00e3e \u00e9 chamada de barragem.", "ext": [{"arg1": "O pai de uma ninhada", "rel": "\u00e9", "arg2": "chamado de pai"}]}, "203": {"ID": 204, "sent": "O pai de uma ninhada \u00e9 chamado de pai, e a m\u00e3e \u00e9 chamada de barragem.", "ext": [{"arg1": "O pai de uma ninhada", "rel": "\u00e9 chamado de", "arg2": "pai"}]}, "204": {"ID": 205, "sent": "\u00a0Cazaquist\u00e3o O primeiro portador de tocha em Almaty, onde a tocha ol\u00edmpica chegou por a primeira vez em 2 de abril, foi o presidente de o Nursultan Nazarbaev de o Cazaquist\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "O primeiro portador de tocha em Almaty", "rel": "foi", "arg2": "o presidente de Nursultan Nazarbaev de o Cazaquist\u00e3o."}]}, "205": {"ID": 206, "sent": "\u00a0Cazaquist\u00e3o O primeiro portador de tocha em Almaty, onde a tocha ol\u00edmpica chegou por a primeira vez em 2 de abril, foi o presidente de o Nursultan Nazarbaev de o Cazaquist\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "a tocha ol\u00edmpica", "rel": "chegou", "arg2": "por a primeira vez em 2 de abril"}]}, "206": {"ID": 207, "sent": "R\u00fassia Em 5 de abril, a tocha ol\u00edmpica chegou a S\u00e3o Petersburgo, em a R\u00fassia.", "ext": [{"arg1": "A tocha ol\u00edmpica", "rel": "chegou", "arg2": "a S\u00e3o Petersburgo"}]}, "207": {"ID": 208, "sent": "Em meio a a press\u00e3o de ambas as dire\u00e7\u00f5es, o primeiro-ministro Gordon Brown recebeu a tocha de o lado de fora de a 10 Downing Street sem segur\u00e1-la ou toc\u00e1-la.", "ext": [{"arg1": "Gordon brown", "rel": "recebeu", "arg2": "a tocha de o lado de fora de a 10 Downing Street"}]}, "208": {"ID": 209, "sent": "Em 1\u00ba de abril de 2008, o Conselho de Supervisores de S\u00e3o Francisco aprovou uma resolu\u00e7\u00e3o que tratava de as quest\u00f5es de direitos humanos quando a tocha ol\u00edmpica de Pequim chegasse a S\u00e3o Francisco em 9 de abril.", "ext": [{"arg1": "Conselho de supervisores de s\u00e3o francisco", "rel": "aprovou", "arg2": "a resolu\u00e7\u00e3o que tratava de as quest\u00f5es de direitos humanos"}]}, "209": {"ID": 210, "sent": "Em 1\u00ba de abril de 2008, o Conselho de Supervisores de S\u00e3o Francisco aprovou uma resolu\u00e7\u00e3o que tratava de as quest\u00f5es de direitos humanos quando a tocha ol\u00edmpica de Pequim chegasse a S\u00e3o Francisco em 9 de abril.", "ext": [{"arg1": "uma resolu\u00e7\u00e3o", "rel": "tratava de", "arg2": "as quest\u00f5es de direitos humanos"}]}, "210": {"ID": 211, "sent": "Em 1\u00ba de abril de 2008, o Conselho de Supervisores de S\u00e3o Francisco aprovou uma resolu\u00e7\u00e3o que tratava de as quest\u00f5es de direitos humanos quando a tocha ol\u00edmpica de Pequim chegasse a S\u00e3o Francisco em 9 de abril.", "ext": [{"arg1": "uma resolu\u00e7\u00e3o", "rel": "tratava de as quest\u00f5es de", "arg2": "direitos humanos"}]}, "211": {"ID": 212, "sent": "A m\u00eddia indiana informou que o ministro de o Com\u00e9rcio de a \u00cdndia, Kamal Nath, cancelou uma viagem oficial a Pequim em protesto, apesar de fontes de a Nath e de a China terem negado.:", "ext": [{"arg1": "o ministro de o com\u00e9rcio de a \u00edndia", "rel": "cancelou", "arg2": "uma viagem oficial a Pequim"}]}, "212": {"ID": 213, "sent": "A m\u00eddia indiana informou que o ministro de o Com\u00e9rcio de a \u00cdndia, Kamal Nath, cancelou uma viagem oficial a Pequim em protesto, apesar de fontes de a Nath e de a China terem negado.:", "ext": [{"arg1": "A m\u00eddia indiana", "rel": "informou", "arg2": "que o ministro de o Com\u00e9rcio de a \u00edndia cancelou uma viagem oficial a Pequim"}]}, "213": {"ID": 214, "sent": "A Organiza\u00e7\u00e3o de as Na\u00e7\u00f5es Unidas e sua ag\u00eancia infantil UNICEF retiraram sua equipe, dizendo que n\u00e3o tinha certeza de que o evento ajudaria sua miss\u00e3o de aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es de as crian\u00e7as e em meio a preocupa\u00e7\u00f5es de que o revezamento fosse usado como um golpe de propaganda.", "ext": [{"arg1": "A Organiza\u00e7\u00e3o de as Na\u00e7\u00f5es Unidas e sua ag\u00eancia infantil UNICEF", "rel": "retiraram", "arg2": "sua equipe"}]}, "214": {"ID": 215, "sent": "Em vez de ensinar pequenas partes de um grande n\u00famero de assuntos, Whitehead advogou o ensino de relativamente poucos conceitos importantes que o aluno poderia vincular organicamente a muitas \u00e1reas diferentes de o conhecimento, descobrindo sua aplica\u00e7\u00e3o em a vida real.", "ext": [{"arg1": "Whitehead", "rel": "advogou", "arg2": "o ensino de relativamente poucos conceitos importantes"}]}, "215": {"ID": 216, "sent": "Em vez de ensinar pequenas partes de um grande n\u00famero de assuntos, Whitehead advogou o ensino de relativamente poucos conceitos importantes que o aluno poderia vincular organicamente a muitas \u00e1reas diferentes de o conhecimento, descobrindo sua aplica\u00e7\u00e3o em a vida real.", "ext": [{"arg1": "Whitehead", "rel": "advogou o ensino de", "arg2": "relativamente poucos conceitos importantes"}]}, "216": {"ID": 217, "sent": "Whitehead argumentou que a realidade consiste em processos e n\u00e3o em objetos materiais, e que os processos s\u00e3o melhor definidos por suas rela\u00e7\u00f5es com outros processos, rejeitando assim a teoria de que a realidade \u00e9 fundamentalmente constru\u00edda por peda\u00e7os de mat\u00e9ria que existem independentemente um de o outro.", "ext": [{"arg1": "Whitehead", "rel": "argumentou", "arg2": "que a realidade em consiste processos"}]}, "217": {"ID": 218, "sent": "Alfred North Whitehead nasceu em Ramsgate, Kent, Inglaterra, em 1861.", "ext": [{"arg1": "Alfred North Whitehead", "rel": "nasceu em", "arg2": "Ramsgate, Kent, Inglaterra,"}]}, "218": {"ID": 219, "sent": "Alfred North Whitehead nasceu em Ramsgate, Kent, Inglaterra, em 1861.", "ext": [{"arg1": "Alfred North Whitehead", "rel": "nasceu", "arg2": "em 1861"}]}, "219": {"ID": 220, "sent": "Alfred North Whitehead nasceu em Ramsgate, Kent, Inglaterra, em 1861.", "ext": [{"arg1": "Alfred North Whitehead", "rel": "nasceu", "arg2": "em Ramsgate, Kent, Inglaterra,"}]}, "220": {"ID": 221, "sent": "Em 1918, as responsabilidades acad\u00eamicas de Whitehead come\u00e7aram a se expandir seriamente, quando ele aceitou uma s\u00e9rie de altos cargos administrativos dentro de o sistema de a Universidade de Londres, de os quais o Imperial College London era membro em a \u00e9poca.", "ext": [{"arg1": "as responsabilidades acad\u00eamicas de Whitehead", "rel": "come\u00e7aram", "arg2": "a se expandir seriamente"}]}, "221": {"ID": 222, "sent": "A biografia de dois volumes de Whitehead de Victor Lowe \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o mais definitiva de a vida de Whitehead.", "ext": [{"arg1": "A biografia de dois volumes de Whitehead de Victor Lowe", "rel": "\u00e9", "arg2": "a apresenta\u00e7\u00e3o mais definitiva de a vida de Whitehead"}]}, "222": {"ID": 223, "sent": "Embora a corrida tenha sido um fator que contribuiu para o momento de a morte de o IndyMac, a causa subjacente de a falha foi a maneira insegura e insalubre por a qual a economia foi operada.", "ext": [{"arg1": "a causa subjacente de a falha", "rel": "foi", "arg2": "maneira insegura e insalubre por a qual a economia foi operada"}]}, "223": {"ID": 224, "sent": "A recess\u00e3o em os EUA, iniciada em dezembro de 2007, terminou em junho de 2009, de acordo com o Bureau Nacional de Pesquisa Econ\u00f4mica de os EUA (NBER) e a crise financeira parece ter terminado em a mesma \u00e9poca.", "ext": [{"arg1": "A crise financeira", "rel": "parece", "arg2": "ter terminado junho de 2009"}]}, "224": {"ID": 225, "sent": "A recess\u00e3o em os EUA, iniciada em dezembro de 2007, terminou em junho de 2009, de acordo com o Bureau Nacional de Pesquisa Econ\u00f4mica de os EUA (NBER) e a crise financeira parece ter terminado em a mesma \u00e9poca.", "ext": [{"arg1": "A recess\u00e3o em os EUA", "rel": "terminou", "arg2": "em junho de 2009"}]}, "225": {"ID": 226, "sent": "Em um discurso de junho de 2008, o presidente e CEO de o Banco de a Reserva Federal de Nova York, Timothy Geithner - que em 2009 se tornou secret\u00e1rio de o Tesouro de os Estados Unidos - atribuiu uma culpa significativa a o congelamento de os mercados de cr\u00e9dito em uma corrida \u00e0s entidades de o sistema banc\u00e1rio paralelo , tamb\u00e9m chamado de sistema banc\u00e1rio paralelo.", "ext": [{"arg1": "Timothy Geithner", "rel": "se tornou", "arg2": "secret\u00e1rio de oTesouro de os Estados Unidos"}]}, "226": {"ID": 227, "sent": "Em um discurso de junho de 2008, o presidente e CEO de o Banco de a Reserva Federal de Nova York, Timothy Geithner - que em 2009 se tornou secret\u00e1rio de o Tesouro de os Estados Unidos - atribuiu uma culpa significativa a o congelamento de os mercados de cr\u00e9dito em uma corrida \u00e0s entidades de o sistema banc\u00e1rio paralelo , tamb\u00e9m chamado de sistema banc\u00e1rio paralelo.", "ext": [{"arg1": "Timothy Geithner", "rel": "atribuiu", "arg2": "uma culpa significativa a o congelamento de os mercados de cr\u00e9dito"}]}, "227": {"ID": 228, "sent": "os t\u00edtulos lastreados em hipotecas comerciais, os lastreados em ativos e os CDOs atingiram o pico em 2006 em quase US $ 2 trilh\u00f5es ... Em 2009, a emiss\u00e3o privada foi de menos de US $ 150 bilh\u00f5es, e quase toda a emiss\u00e3o em lastro foi suportada por o Programa TALF de o Federal Reserve para ajudar os financiadores de cart\u00f5es de cr\u00e9dito, autom\u00f3veis e pequenas empresas.", "ext": [{"arg1": "os lastreados em ativos e os CDOs", "rel": "atingiram", "arg2": "pico em 2006 em quase US $ 2 trilh\u00f5es"}]}, "228": {"ID": 229, "sent": "os t\u00edtulos lastreados em hipotecas comerciais, os lastreados em ativos e os CDOs atingiram o pico em 2006 em quase US $ 2 trilh\u00f5es ... Em 2009, a emiss\u00e3o privada foi de menos de US $ 150 bilh\u00f5es, e quase toda a emiss\u00e3o em lastro foi suportada por o Programa TALF de o Federal Reserve para ajudar os financiadores de cart\u00f5es de cr\u00e9dito, autom\u00f3veis e pequenas empresas.", "ext": [{"arg1": "a emiss\u00e3o privada", "rel": "foi", "arg2": "de menos de US $ 150 bilh\u00f5es"}]}, "229": {"ID": 230, "sent": "os t\u00edtulos lastreados em hipotecas comerciais, os lastreados em ativos e os CDOs atingiram o pico em 2006 em quase US $ 2 trilh\u00f5es ... Em 2009, a emiss\u00e3o privada foi de menos de US $ 150 bilh\u00f5es, e quase toda a emiss\u00e3o em lastro foi suportada por o Programa TALF de o Federal Reserve para ajudar os financiadores de cart\u00f5es de cr\u00e9dito, autom\u00f3veis e pequenas empresas.", "ext": [{"arg1": "quase toda a emiss\u00e3o", "rel": "foi", "arg2": "suportada por o Programa TALF de o Federal Reserve"}]}, "230": {"ID": 231, "sent": "S\u00e3o elas As tartarugas marinhas de couro que t\u00eam pele de couro em vez de concha e s\u00e3o as maiores de o tipo encontrado aqui, algumas vezes medindo at\u00e9 3 m (a m\u00e9dia \u00e9 de 1,5 m) e pesando cerca de 450 kg (a \u00e1gua-viva \u00e9 a sua favorita) dieta)", "ext": [{"arg1": "as tartarugas-de-pente, que t\u00eam bicos semelhantes a falc\u00f5es e encontradas perto de recifes, geralmente com cerca de 90 cm de di\u00e2metro e peso de 60 kg e sua dieta consiste em caranguejos e carac\u00f3is", "rel": "e as tartarugas verdes, herb\u00edvoros com cabe\u00e7as arredondadas, geralmente com cerca de 90 cm de di\u00e2metro e vivem em meio a ervas marinhas altas.", "arg2": "As tartarugas marinhas de couro"}]}, "231": {"ID": 232, "sent": "S\u00e3o elas As tartarugas marinhas de couro que t\u00eam pele de couro em vez de concha e s\u00e3o as maiores de o tipo encontrado aqui, algumas vezes medindo at\u00e9 3 m (a m\u00e9dia \u00e9 de 1,5 m) e pesando cerca de 450 kg (a \u00e1gua-viva \u00e9 a sua favorita) dieta)", "ext": [{"arg1": "as tartarugas-de-pente, que t\u00eam bicos semelhantes a falc\u00f5es e encontradas perto de recifes, geralmente com cerca de 90 cm de di\u00e2metro e peso de 60 kg e sua dieta consiste em caranguejos e carac\u00f3is", "rel": "e as tartarugas verdes, herb\u00edvoros com cabe\u00e7as arredondadas, geralmente com cerca de 90 cm de di\u00e2metro e vivem em meio a ervas marinhas altas.", "arg2": "as tartarugas-de-pente"}]}, "232": {"ID": 233, "sent": "O Museu Territorial de S\u00e3o Bartolomeu \u00e9 um museu hist\u00f3rico conhecido como Museu Municipal de St. Barts, tamb\u00e9m chamado de Wall House (museu - biblioth\u00e8que) em Gustavia, localizado em a extremidade de La Pointe.", "ext": [{"arg1": "O Museu Territorial de S\u00e3o Bartolomeu", "rel": "\u00e9", "arg2": "um museu hist\u00f3rico como Museu Municipal de St. Barts"}]}, "233": {"ID": 234, "sent": "Sassou tamb\u00e9m venceu a seguinte elei\u00e7\u00e3o presidencial em julho de 2009.", "ext": [{"arg1": "Sassou tamb\u00e9m", "rel": "venceu", "arg2": "a seguinte elei\u00e7\u00e3o presidencial"}]}, "234": {"ID": 235, "sent": "Sassou tamb\u00e9m venceu a seguinte elei\u00e7\u00e3o presidencial em julho de 2009.", "ext": [{"arg1": "Sassou tamb\u00e9m", "rel": "venceu", "arg2": "a seguinte elei\u00e7\u00e3o presidencial em julho de 2009"}]}, "235": {"ID": 236, "sent": "Na constitui\u00e7\u00e3o russa, o primeiro ministro \u00e9 em a verdade intitulado Presidente de o governo, enquanto o primeiro ministro irland\u00eas \u00e9 chamado Taoiseach (que \u00e9 traduzido para ingl\u00eas como primeiro ministro), e em Israel ele \u00e9 Rosh HaMemshalah, que significa chefe de o governo.", "ext": [{"arg1": "o primeiro ministro irland\u00eas", "rel": "\u00e9", "arg2": "chamado Taoiseach"}]}, "236": {"ID": 237, "sent": "Na constitui\u00e7\u00e3o russa, o primeiro ministro \u00e9 em a verdade intitulado Presidente de o governo, enquanto o primeiro ministro irland\u00eas \u00e9 chamado Taoiseach (que \u00e9 traduzido para ingl\u00eas como primeiro ministro), e em Israel ele \u00e9 Rosh HaMemshalah, que significa chefe de o governo.", "ext": [{"arg1": "o primeiro ministro", "rel": "\u00e9", "arg2": "em a verdade intitulado Presidente de o governo"}]}, "237": {"ID": 238, "sent": "O Conselho de as For\u00e7as Armadas geralmente opera a partir de a Sede de a Defesa Nacional (NDHQ) em Ottawa, Ont\u00e1rio.", "ext": [{"arg1": "O Conselho de as For\u00e7as Armadas", "rel": "opera", "arg2": "a partir de a Sede de a Defesa Nacional (NDHQ)"}]}, "238": {"ID": 239, "sent": "O Conselho de as For\u00e7as Armadas geralmente opera a partir de a Sede de a Defesa Nacional (NDHQ) em Ottawa, Ont\u00e1rio.", "ext": [{"arg1": "O Conselho de as For\u00e7as Armadas", "rel": "opera a partir de", "arg2": "a Sede de a Defesa Nacional (NDHQ)"}]}, "239": {"ID": 240, "sent": "O Ex\u00e9rcito Canadense \u00e9 chefiado por o Comandante de o Ex\u00e9rcito Canadense e administrado por quatro divis\u00f5es - a 2\u00aa Divis\u00e3o Canadense, a 3\u00aa Divis\u00e3o Canadense, a 4\u00aa Divis\u00e3o Canadense e a 5\u00aa Divis\u00e3o Canadense - o Sistema de Doutrina e Treinamento de o Ex\u00e9rcito Canadense e a Sede de o Ex\u00e9rcito Canadense.", "ext": [{"arg1": "O Ex\u00e9rcito Canadense", "rel": "\u00e9", "arg2": "chefiado por o Comandante de o Ex\u00e9rcito Canadense"}]}, "240": {"ID": 241, "sent": "O Ex\u00e9rcito Canadense \u00e9 chefiado por o Comandante de o Ex\u00e9rcito Canadense e administrado por quatro divis\u00f5es - a 2\u00aa Divis\u00e3o Canadense, a 3\u00aa Divis\u00e3o Canadense, a 4\u00aa Divis\u00e3o Canadense e a 5\u00aa Divis\u00e3o Canadense - o Sistema de Doutrina e Treinamento de o Ex\u00e9rcito Canadense e a Sede de o Ex\u00e9rcito Canadense.", "ext": [{"arg1": "O Ex\u00e9rcito Canadense", "rel": "\u00e9 chefiado por", "arg2": "o Comandante de o Ex\u00e9rcito Canadense"}]}, "241": {"ID": 242, "sent": "Todas as ordens de implanta\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o de tropas, incluindo declara\u00e7\u00f5es de guerra, se enquadram em a prerrogativa real e s\u00e3o emitidas como Ordens em o Conselho, que devem ser assinadas por o monarca ou por o governador geral.", "ext": [{"arg1": "Todas as ordens de implanta\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o de tropas", "rel": "se enquadram", "arg2": "em a prerrogativa real"}]}, "242": {"ID": 243, "sent": "Nos tempos modernos, os cardeais freq\u00fcentemente tinham pap\u00e9is importantes em os assuntos seculares.", "ext": [{"arg1": "os cardeais", "rel": "tinham", "arg2": "pap\u00e9is importantes em os assunto seculares"}]}, "243": {"ID": 244, "sent": "Nos tempos modernos, os cardeais freq\u00fcentemente tinham pap\u00e9is importantes em os assuntos seculares.", "ext": [{"arg1": "os cardeais", "rel": "frequentemente tinham", "arg2": "pap\u00e9is importantes em os assuntos seculares"}]}, "244": {"ID": 245, "sent": "Nos tempos modernos, os cardeais freq\u00fcentemente tinham pap\u00e9is importantes em os assuntos seculares.", "ext": [{"arg1": "os cardeais frequentemente", "rel": "tinham", "arg2": "pap\u00e9is importantes em os assuntos seculares"}]}, "245": {"ID": 246, "sent": "O Reitor de o Col\u00e9gio de Cardeais, al\u00e9m de uma igreja titular, tamb\u00e9m recebe o bispado titular de Ostia, a principal sede de o sub\u00farbio.", "ext": [{"arg1": "O Reitor de o Col\u00e9gio de Cardeais", "rel": "recebe", "arg2": "o bispado titular de Ostia"}]}, "246": {"ID": 247, "sent": "O Reitor de o Col\u00e9gio de Cardeais, al\u00e9m de uma igreja titular, tamb\u00e9m recebe o bispado titular de Ostia, a principal sede de o sub\u00farbio.", "ext": [{"arg1": "O Reitor de o Col\u00e9gio de Cardeais tamb\u00e9m", "rel": "recebe", "arg2": "o bispado titular de Ostia"}]}, "247": {"ID": 248, "sent": "Uma vela de cera produz cerca de 13 l\u00famens, uma l\u00e2mpada incandescente de 60 watts produz cerca de 700 l\u00famens e uma l\u00e2mpada fluorescente compacta de 15 watts produz cerca de 800 l\u00famens, mas a produ\u00e7\u00e3o real varia conforme o projeto espec\u00edfico.", "ext": [{"arg1": "Uma vela de cera", "rel": "produz", "arg2": "cerca de 13 l\u00famens"}]}, "248": {"ID": 249, "sent": "Uma vela de cera produz cerca de 13 l\u00famens, uma l\u00e2mpada incandescente de 60 watts produz cerca de 700 l\u00famens e uma l\u00e2mpada fluorescente compacta de 15 watts produz cerca de 800 l\u00famens, mas a produ\u00e7\u00e3o real varia conforme o projeto espec\u00edfico.", "ext": [{"arg1": "uma l\u00e2mpada incandescente de 60 watts", "rel": "produz", "arg2": "cerca de 700 l\u00famens"}]}, "249": {"ID": 250, "sent": "Uma vela de cera produz cerca de 13 l\u00famens, uma l\u00e2mpada incandescente de 60 watts produz cerca de 700 l\u00famens e uma l\u00e2mpada fluorescente compacta de 15 watts produz cerca de 800 l\u00famens, mas a produ\u00e7\u00e3o real varia conforme o projeto espec\u00edfico.", "ext": [{"arg1": "uma l\u00e2mpada fluorescente compacta de 15 watts", "rel": "produz", "arg2": "cerca de 800 l\u00famens"}]}, "250": {"ID": 251, "sent": "Uma vela de cera produz cerca de 13 l\u00famens, uma l\u00e2mpada incandescente de 60 watts produz cerca de 700 l\u00famens e uma l\u00e2mpada fluorescente compacta de 15 watts produz cerca de 800 l\u00famens, mas a produ\u00e7\u00e3o real varia conforme o projeto espec\u00edfico.", "ext": [{"arg1": "a produ\u00e7\u00e3o real", "rel": "varia", "arg2": "conforme o projeto espec\u00edfico."}]}, "251": {"ID": 252, "sent": "A unidade b\u00e1sica de medida de o SI \u00e9 a candela (cd), que descreve a intensidade luminosa, todas as outras unidades fotom\u00e9tricas s\u00e3o derivadas de a candela.", "ext": [{"arg1": "A unidade b\u00e1sica de medida de o SI", "rel": "\u00e9", "arg2": "a candela (cd)"}]}, "252": {"ID": 253, "sent": "A unidade b\u00e1sica de medida de o SI \u00e9 a candela (cd), que descreve a intensidade luminosa, todas as outras unidades fotom\u00e9tricas s\u00e3o derivadas de a candela.", "ext": [{"arg1": "a candela (cd)", "rel": "descreve", "arg2": "a intensidade luminosa"}]}, "253": {"ID": 254, "sent": "A unidade b\u00e1sica de medida de o SI \u00e9 a candela (cd), que descreve a intensidade luminosa, todas as outras unidades fotom\u00e9tricas s\u00e3o derivadas de a candela.", "ext": [{"arg1": "todas as outras unidade fotom\u00e9tricas", "rel": "s\u00e3o derivadas de", "arg2": "a candela"}]}, "254": {"ID": 255, "sent": "O Chefe de Justi\u00e7a preside o Senado durante o julgamento de impeachment de um presidente.", "ext": [{"arg1": "O chefe de justi\u00e7a", "rel": "preside", "arg2": "o senado"}]}, "255": {"ID": 256, "sent": "O Chefe de Justi\u00e7a preside o Senado durante o julgamento de impeachment de um presidente.", "ext": [{"arg1": "O chefe de justi\u00e7a", "rel": "preside", "arg2": "o senado durante o julgamente de impeachment de um presidente"}]}, "256": {"ID": 257, "sent": "Um exemplo de a segunda vis\u00e3o em n\u00edvel estadual \u00e9 encontrado em a vis\u00e3o de o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida, que apenas o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida pode licenciar e regular advogados que comparecem perante os tribunais de a Fl\u00f3rida, e somente o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida pode definir regras para procedimentos em os tribunais de a Fl\u00f3rida.", "ext": [{"arg1": "O supremo tribunal de a fl\u00f3rida", "rel": "pode", "arg2": "licenciar e regular advogados"}]}, "257": {"ID": 258, "sent": "Um exemplo de a segunda vis\u00e3o em n\u00edvel estadual \u00e9 encontrado em a vis\u00e3o de o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida, que apenas o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida pode licenciar e regular advogados que comparecem perante os tribunais de a Fl\u00f3rida, e somente o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida pode definir regras para procedimentos em os tribunais de a Fl\u00f3rida.", "ext": [{"arg1": "o Supremo tribunal de a Fl\u00f3rida", "rel": "pode", "arg2": "definir regras para procedimentos em os tribunais de a Fl\u00f3rida"}]}, "258": {"ID": 259, "sent": "Um exemplo de a segunda vis\u00e3o em n\u00edvel estadual \u00e9 encontrado em a vis\u00e3o de o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida, que apenas o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida pode licenciar e regular advogados que comparecem perante os tribunais de a Fl\u00f3rida, e somente o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida pode definir regras para procedimentos em os tribunais de a Fl\u00f3rida.", "ext": [{"arg1": "Um exemplo de a segunda vis\u00e3o em n\u00edvel estadual", "rel": "\u00e9", "arg2": "encontrado em a vis\u00e3o de o Supremo Tribunal de a Fl\u00f3rida"}]}, "259": {"ID": 260, "sent": "Para satisfazer o ethos contempor\u00e2neo, um edif\u00edcio deve ser constru\u00eddo de uma maneira ambientalmente amig\u00e1vel em termos de produ\u00e7\u00e3o de seus materiais, seu impacto em o ambiente natural e constru\u00eddo de a \u00e1rea circundante e as demandas que ele faz sobre fontes de energia n\u00e3o sustent\u00e1veis para aquecimento, refrigera\u00e7\u00e3o, gerenciamento de \u00e1gua e res\u00edduos e ilumina\u00e7\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "Um edif\u00edcio", "rel": "deve", "arg2": "ser constru\u00eddo de maneira ambientalmente amig\u00e1vel"}]}, "260": {"ID": 261, "sent": "Uma estrutura grande n\u00e3o pode mais ser o design de uma pessoa, mas deve ser o trabalho de muitos.", "ext": [{"arg1": "Uma estrutura grande n\u00e3o", "rel": "pode", "arg2": "mais ser o design de uma pessoa"}]}, "261": {"ID": 262, "sent": "Devido a um excedente em a produ\u00e7\u00e3o, a economia come\u00e7ou a se expandir, resultando em urbaniza\u00e7\u00e3o, criando \u00e1reas urbanas que cresceram e evolu\u00edram muito rapidamente em alguns casos, como o de \u00c7atal H\u00f6y\u00fck em a Anat\u00f3lia e o Mohenjo Daro de a civiliza\u00e7\u00e3o de o vale de o Indo em o Paquist\u00e3o atual.", "ext": [{"arg1": "A economia", "rel": "come\u00e7ou", "arg2": "a se expandir"}]}, "262": {"ID": 263, "sent": "Como uma divis\u00e3o dentro de a BBC, a Televis\u00e3o era conhecida como BBC Vision por alguns anos em o in\u00edcio de o s\u00e9culo 21, at\u00e9 que seu nome voltou a a Televis\u00e3o em 2013.", "ext": [{"arg1": "A televis\u00e3o", "rel": "era", "arg2": "conhecida como BBC Vision"}]}, "263": {"ID": 264, "sent": "O professor de direito de a Universidade Columbia, Michael Dorf, observou que o poss\u00edvel processo de Schwarzenegger poderia finalmente lhe conceder o direito de concorrer a o cargo, observando A lei \u00e9 muito clara, mas n\u00e3o \u00e9 100% claro que os tribunais aplicariam essa lei em vez de deix\u00e1-la em liberdade.", "ext": [{"arg1": "o poss\u00edvel processo de Schwarzenegger", "rel": "poderia", "arg2": "finalmente lhe conceder o direito de concorrer a o cargo"}]}, "264": {"ID": 265, "sent": "Schwarzenegger conheceu Maria Shriver em o torneio de t\u00eanis Robert F. Kennedy, em agosto de 1977, e teve um relacionamento com as duas mulheres at\u00e9 agosto de 1978, quando Moray (que conhecia seu relacionamento com Shriver) emitiu um ultimato.", "ext": [{"arg1": "Schwarzenegger", "rel": "conheceu em", "arg2": "o torneio de t\u00eanis Robert F. Kennedy"}]}, "265": {"ID": 266, "sent": "Schwarzenegger conheceu Maria Shriver em o torneio de t\u00eanis Robert F. Kennedy, em agosto de 1977, e teve um relacionamento com as duas mulheres at\u00e9 agosto de 1978, quando Moray (que conhecia seu relacionamento com Shriver) emitiu um ultimato.", "ext": [{"arg1": "Moray", "rel": "emitiu", "arg2": "um ultimato"}]}, "266": {"ID": 267, "sent": "Em 1620, os Padres Peregrinos partiram de Plymouth para o Novo Mundo e estabeleceram a Col\u00f4nia de Plymouth - o segundo assentamento ingl\u00eas em o que \u00e9 hoje os Estados Unidos de a Am\u00e9rica.", "ext": [{"arg1": "Os padres peregrinos", "rel": "partiram de", "arg2": "Plymouth para o Novo Mundo"}]}, "267": {"ID": 268, "sent": "Plymouth fica entre o rio Plym, a leste, e o rio Tamar, a oeste", "ext": [{"arg1": "os dois rios correm para o porto natural de Plymouth Sound.", "rel": "Plymouth", "arg2": "fica"}]}, "268": {"ID": 269, "sent": "Plymouth fica entre o rio Plym, a leste, e o rio Tamar, a oeste", "ext": [{"arg1": "os dois rios correm para o porto natural de Plymouth Sound.", "rel": "os dois rios", "arg2": "correm para"}]}, "269": {"ID": 270, "sent": "No entanto, a FlyPlymouth planeja reabrir o aeroporto de a cidade at\u00e9 2018, que fornecer\u00e1 servi\u00e7os di\u00e1rios para v\u00e1rios destinos, incluindo Londres.", "ext": [{"arg1": "a FlyPlymouth", "rel": "planeja", "arg2": "reabrir o aeroporto de a cidade at\u00e9 2018"}]}, "270": {"ID": 271, "sent": "Constantino, o Grande, que junto com Lic\u00ednio decretou a toler\u00e2ncia a o cristianismo em o Imp\u00e9rio Romano por o que \u00e9 comumente chamado de \u00c9dito de Mil\u00e3o, e foi o primeiro imperador romano a ser batizado, estabeleceu precedentes para pol\u00edticas posteriores.", "ext": [{"arg1": "Constantino, o Grande", "rel": "foi", "arg2": "o primeiro imperador romano a ser batizado"}]}, "271": {"ID": 272, "sent": "Como os americanos tinham uma for\u00e7a a\u00e9rea muito maior que a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e os Estados Unidos mantinham bases a\u00e9reas avan\u00e7adas perto de o territ\u00f3rio sovi\u00e9tico, em 1947 Stalin ordenou o desenvolvimento de m\u00edsseis bal\u00edsticos intercontinentais (ICBMs) para combater a amea\u00e7a americana percebida.", "ext": [{"arg1": "os americanos", "rel": "tinham", "arg2": "uma for\u00e7a \u00e1erea muito maior que a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica"}]}, "272": {"ID": 273, "sent": "Como os americanos tinham uma for\u00e7a a\u00e9rea muito maior que a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e os Estados Unidos mantinham bases a\u00e9reas avan\u00e7adas perto de o territ\u00f3rio sovi\u00e9tico, em 1947 Stalin ordenou o desenvolvimento de m\u00edsseis bal\u00edsticos intercontinentais (ICBMs) para combater a amea\u00e7a americana percebida.", "ext": [{"arg1": "os Estados Unidos", "rel": "mantinham", "arg2": "bases a\u00e9reas avan\u00e7adas perto de o territ\u00f3rio sovi\u00e9tico"}]}, "273": {"ID": 274, "sent": "A Lei de Licenciamento de 2003, que entrou em vigor em 24 de novembro de 2005, consolidou as muitas leis em uma \u00fanica lei.", "ext": [{"arg1": "A lei de licenciamento de 2003", "rel": "entrou em", "arg2": "vigor em 24 de novembro de 2005"}]}, "274": {"ID": 275, "sent": "A Lei de Licenciamento de 2003, que entrou em vigor em 24 de novembro de 2005, consolidou as muitas leis em uma \u00fanica lei.", "ext": [{"arg1": "A lei de licenciamento de 2003", "rel": "entrou", "arg2": "em vigor em 24 de novembro de 2005"}]}, "275": {"ID": 276, "sent": "A Lei de Licenciamento de 2003, que entrou em vigor em 24 de novembro de 2005, consolidou as muitas leis em uma \u00fanica lei.", "ext": [{"arg1": "A lei de licenciamento de 2003", "rel": "consolidou", "arg2": "a muitas leis em uma uma \u00fanica lei"}]}, "276": {"ID": 277, "sent": "Uma torneira de cervejaria \u00e9 a sa\u00edda mais pr\u00f3xima para as cervejas de uma cervejaria.", "ext": [{"arg1": "Uma torneira de cervejaria", "rel": "\u00e9", "arg2": "a sa\u00edda mais pr\u00f3xima para as cervejas de uma cervejaria"}]}, "277": {"ID": 278, "sent": "A CAMRA mant\u00e9m um Invent\u00e1rio Nacional de notabilidade hist\u00f3rica e de bares arquitet\u00f4nicos e decorativos.", "ext": [{"arg1": "A CAMRA", "rel": "mant\u00e9m", "arg2": "um Invent\u00e1rio Nacional de notabilidade hist\u00f3rica"}]}, "278": {"ID": 279, "sent": "O pub mais alto de o Reino Unido \u00e9 o Tan Hill Inn, Yorkshire, a 528 m acima de o n\u00edvel de o mar.", "ext": [{"arg1": "O pub mais alto de o Reino Unido", "rel": "\u00e9", "arg2": "o Tan Hill Inn"}]}, "279": {"ID": 280, "sent": "Segundo uma pesquisa de o Pew Research Center de 2011, havia 2,2 bilh\u00f5es de crist\u00e3os em todo o mundo em 2010, contra cerca de 600 milh\u00f5es em 1910.", "ext": [{"arg1": "Segundo uma pesquisa de o Pew Research Center de 2011", "rel": "havia", "arg2": "2,2 bilh\u00f5es de crist\u00e3os em todo o mundo em 2010"}]}, "280": {"ID": 281, "sent": "O executivo de a RCA Victor Records, Ted Wallerstein, convenceu o chefe de a CBS William S. Paley a comprar a ARC e Paley fez de Wallerstein o chefe de a rec\u00e9m-adquirida gravadora.", "ext": [{"arg1": "O executivo de a RCA victor records", "rel": "convenceu", "arg2": "o chefe de a CSB William S. Paley a comprar a ARC"}]}, "281": {"ID": 282, "sent": "Ele se juntou a L.A. Reid, que se tornou presidente e CEO de a Epic Records.", "ext": [{"arg1": "L.A Reid", "rel": "se tornou", "arg2": "presidente e CEO de a Epic Records"}]}, "282": {"ID": 283, "sent": "Peter Edge tornou-se o novo CEO de a unidade RCA Records.", "ext": [{"arg1": "Peter Edge", "rel": "tornou-se", "arg2": "o novo CEO de a unidade RCA Recods"}]}, "283": {"ID": 284, "sent": "A ABC vendeu sua divis\u00e3o de discos para a MCA Records em 1979 e, em 1986, a empresa controladora de a NBC, RCA, foi vendida para a General Electric, que depois vendeu todas as outras unidades de a RCA, incluindo a divis\u00e3o de discos (que foi comprada por a Ariola Records, mais tarde conhecida como BMG).", "ext": [{"arg1": "A ABC", "rel": "vendeu", "arg2": "sua divis\u00e3o de discos para a MCA Records"}]}, "284": {"ID": 285, "sent": "A Universidade Nazarena de o Sul, fundada por a Igreja de o Nazareno, \u00e9 uma universidade localizada em o sub\u00farbio de Bet\u00e2nia, cercada pelos limites de a cidade de Oklahoma City.", "ext": [{"arg1": "A universidade nazarena de o sul", "rel": "\u00e9", "arg2": "uma universidade localizada em o sub\u00farbio de Bet\u00e2nia"}]}, "285": {"ID": 286, "sent": "Oklahoma City \u00e9 o lar de o maior distrito escolar de o estado, as Escolas P\u00fablicas de Oklahoma City.", "ext": [{"arg1": "Oklahoma City", "rel": "\u00e9", "arg2": "o lar de o maior distrito escolar de o estado"}]}, "286": {"ID": 287, "sent": "O Oklahoman \u00e9 o principal jornal di\u00e1rio de a cidade de Oklahoma e \u00e9 o mais amplamente divulgado em o estado.", "ext": [{"arg1": "O Oklahoman", "rel": "\u00e9", "arg2": "o principal jornal di\u00e1rio de a cidade de Oklahome"}]}, "287": {"ID": 288, "sent": "A R\u00e1dio WKY de Oklahoma City foi a primeira esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio a transmitir a oeste de o rio Mississippi e a terceira esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio em os Estados Unidos.", "ext": [{"arg1": "A R\u00e1dio WKY de Oklahoma City", "rel": "foi", "arg2": "a primeira esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio a transmitir a oeste de o rio Mississippi"}]}, "288": {"ID": 289, "sent": "Oklahoma City \u00e9 servida por dois aeroportos principais, o Will Rogers World Airport e o muito menor Wiley Post Airport (ali\u00e1s, os dois homenageados morreram em o mesmo acidente de avi\u00e3o em o Alasca) Will Rogers World Airport \u00e9 o aeroporto comercial mais movimentado de o estado, com mais de 3,6 milh\u00f5es passageiros anualmente.", "ext": [{"arg1": "Oklahoma City", "rel": "\u00e9", "arg2": "servida por dois aeroportos principais"}]}, "289": {"ID": 290, "sent": "Oklahoma City \u00e9 servida por dois aeroportos principais, o Will Rogers World Airport e o muito menor Wiley Post Airport (ali\u00e1s, os dois homenageados morreram em o mesmo acidente de avi\u00e3o em o Alasca) Will Rogers World Airport \u00e9 o aeroporto comercial mais movimentado de o estado, com mais de 3,6 milh\u00f5es passageiros anualmente.", "ext": [{"arg1": "Will Rogers World Airport", "rel": "\u00e9", "arg2": "o aeroporto comercial mais movimentado de o mundo"}]}, "290": {"ID": 291, "sent": "Oklahoma City \u00e9 o lar de v\u00e1rias equipes de esportes profissionais, incluindo o Oklahoma City Trov\u00e3o de a National Basketball Association.", "ext": [{"arg1": "Oklahoma City", "rel": "\u00e9", "arg2": "o lar de v\u00e1rias equipes de esportes profissionais"}]}, "291": {"ID": 292, "sent": "Ap\u00f3s uma chegada sem brilho a Oklahoma City para a temporada 2008-09, o Oklahoma City Thunder garantiu uma vaga (8\u00aa) em os Playoffs de a NBA de 2010 em o ano seguinte, depois de se vangloriar de sua primeira temporada de 50 vit\u00f3rias, vencendo dois jogos em o primeiro turno contra o Los Angeles Lakers.", "ext": [{"arg1": "o Oklahoma City Thunder", "rel": "garantiu", "arg2": "uma vaga (8\u00aa) em os Playoffs de a NBA de 2010"}]}, "292": {"ID": 293, "sent": "Draper de o Lago Stanley \u00e9 o maior e mais remoto lago de a cidade.", "ext": [{"arg1": "Draper de o lago Stanley", "rel": "\u00e9", "arg2": "o maior e mais remoto lago de a cidade"}]}, "293": {"ID": 294, "sent": "A Faculdade Comunit\u00e1ria de Oklahoma City, em o sul de Oklahoma City, \u00e9 a segunda maior faculdade comunit\u00e1ria de o estado.:", "ext": [{"arg1": "A Faculdade Comunit\u00e1ria de Oklahoma City", "rel": "\u00e9", "arg2": "a segunda maior faculdade comunit\u00e1ria de o estado"}]}, "294": {"ID": 295, "sent": "O UNFPA trabalha em parceria com os governos, juntamente com outras ag\u00eancias de as Na\u00e7\u00f5es Unidas, comunidades, ONGs, funda\u00e7\u00f5es e setor privado, para aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o e mobilizar o apoio e os recursos necess\u00e1rios para cumprir sua miss\u00e3o de promover os direitos e a sa\u00fade de as mulheres e jovens.", "ext": [{"arg1": "O unfpa", "rel": "trabalha", "arg2": "em parceria os governos"}]}, "295": {"ID": 296, "sent": "Em 25 de janeiro de 1918, a terceira reuni\u00e3o de o Congresso Sovi\u00e9tico de Toda a R\u00fassia renomeou o estado n\u00e3o reconhecido de Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica de a R\u00fassia.", "ext": [{"arg1": "a terceira reuni\u00e3o de o Congresso sovi\u00e9tico de toda a r\u00fassia", "rel": "renomeou", "arg2": "o estado n\u00e3o reconhecido de a Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica de a R\u00fassia"}]}, "296": {"ID": 297, "sent": "Em 30 de dezembro de 1922, o Primeiro Congresso de os Sovietes de a URSS aprovou o Tratado sobre a Cria\u00e7\u00e3o de a URSS, por o qual a R\u00fassia se uniu a a Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica de a Ucr\u00e2nia, Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica de a Bielorr\u00fassia e Rep\u00fablica Socialista Federal Sovi\u00e9tica de a Transcauc\u00e1sia.", "ext": [{"arg1": "Primeiro congresso de os sovietes de a urss", "rel": "aprovou", "arg2": "o Tratado sobre a Cria\u00e7\u00e3o de a URSS"}]}, "297": {"ID": 298, "sent": "A Universal possu\u00eda os direitos de o personagem Oswald, o Coelho de a Sorte, embora Walt Disney e Ub Iwerks tivessem criado Oswald, e seus filmes tivessem desfrutado de uma exibi\u00e7\u00e3o teatral de sucesso.", "ext": [{"arg1": "Universal", "rel": "possu\u00eda", "arg2": "Oswald, o Coelho de a Sorte"}]}, "298": {"ID": 299, "sent": "A cantora adolescente Deanna Durbin estrelou o primeiro filme americano de Pasternak, Three Smart Girls (1936).", "ext": [{"arg1": "Deanna durbin", "rel": "estrelou", "arg2": "o primeiro filme americano de Pasternak"}]}, "299": {"ID": 300, "sent": "Na esperan\u00e7a de construir um imp\u00e9rio de entretenimento em torno de a Universal, a Seagram comprou a PolyGram em 1999 e outras propriedades de entretenimento, mas os lucros flutuantes caracter\u00edsticos de Hollywood n\u00e3o substitu\u00edram o fluxo de renda confi\u00e1vel obtido com as a\u00e7\u00f5es anteriormente detidas em a DuPont.", "ext": [{"arg1": "A seagram", "rel": "comprou", "arg2": "PolyGram em 1999"}]}, "300": {"ID": 301, "sent": "Posteriormente, a Universal Pictures adquiriu os direitos de distribui\u00e7\u00e3o em os Estados Unidos de v\u00e1rios filmes de o StudioCanal, como Mulholland Drive (que recebeu uma indica\u00e7\u00e3o a o Oscar) e Brotherhood of the Wolf (que se tornou o segundo filme em franc\u00eas de maior bilheteria em os Estados Unidos desde 1980).", "ext": [{"arg1": "a universal Pictures", "rel": "adquiriu", "arg2": "os direitos de distribui\u00e7\u00e3o em os Estados Unidos"}]}, "301": {"ID": 302, "sent": "O mais s\u00e9rio, Tudo tranquilo em a frente ocidental (1930), ganhou o Oscar de Melhor Filme de o ano.", "ext": [{"arg1": "Tudo tranquilo em a frente ocidental (1930)", "rel": "ganhou", "arg2": "Det Oscar de Melhor Filme de o ano"}]}, "302": {"ID": 303, "sent": "Alexander Bell nasceu em Edimburgo, Esc\u00f3cia, em 3 de mar\u00e7o de 1847.", "ext": [{"arg1": "Alexander Bell", "rel": "nasceu", "arg2": "em Edimburgo"}]}, "303": {"ID": 304, "sent": "Em 1865, quando a fam\u00edlia Bell se mudou para Londres, Bell retornou a Weston House como assistente de mestre e, em suas horas vagas, continuou as experi\u00eancias sonoras com o m\u00ednimo de equipamento de laborat\u00f3rio.", "ext": [{"arg1": "Bell", "rel": "retornou", "arg2": "a Weston House"}]}, "304": {"ID": 305, "sent": "No entanto, em maio de 1870, Melville morreu de complica\u00e7\u00f5es devido a a tuberculose, causando uma crise familiar.", "ext": [{"arg1": "Melville", "rel": "morreu", "arg2": "de complica\u00e7\u00f5es devido a a tuberculosa"}]}, "305": {"ID": 306, "sent": "Depois que a fam\u00edlia se estabeleceu, Bell e seu pai fizeram planos para estabelecer uma pr\u00e1tica de ensino e, em 1871, ele acompanhou seu pai a Montreal, onde foi oferecido a Melville uma posi\u00e7\u00e3o para ensinar seu Sistema de Fala Vis\u00edvel.", "ext": [{"arg1": "Bell e seu pai", "rel": "fizeram", "arg2": "planos para estabelecer uma pr\u00e1tica de ensino"}]}, "306": {"ID": 307, "sent": "Em 10 de novembro de 2014, o presidente Barack Obama recomendou que a FCC reclassificasse o servi\u00e7o de Internet de banda larga como um servi\u00e7o de telecomunica\u00e7\u00f5es, a fim de preservar a neutralidade de a rede.", "ext": [{"arg1": "o presidente Barack Obama", "rel": "recomendou", "arg2": "que a FCC reclassificasse o servi\u00e7o de Internet de banda larga"}]}, "307": {"ID": 308, "sent": "Em 26 de fevereiro de 2015, a FCC decidiu a favor de a neutralidade de a rede, adotando o T\u00edtulo II (operadora comum) de a Lei de Comunica\u00e7\u00f5es de 1934 e a Se\u00e7\u00e3o 706 de a Lei de Telecomunica\u00e7\u00f5es de 1996 em a Internet.", "ext": [{"arg1": "A FCC", "rel": "decidiu", "arg2": "a favor de a neutralidade de a rede"}]}, "308": {"ID": 309, "sent": "Ao sair de a Universidade de Oxford, em 1676, Edmond Halley visitou Santa Helena e montou um observat\u00f3rio astron\u00f4mico com um telesc\u00f3pio a\u00e9reo de 7,3 metros de comprimento com a inten\u00e7\u00e3o de estudar estrelas de o Hemisf\u00e9rio Sul.", "ext": [{"arg1": "Edmond halley", "rel": "visitou", "arg2": "Santa Helena e montou um observat\u00f3rio astron\u00f4mico"}]}, "309": {"ID": 310, "sent": "Em 11 de abril de 1898, o americano Joshua Slocum, em seu famoso e \u00e9pico solo, a viagem mundial chegou a Jamestown.", "ext": [{"arg1": "Joshua Slocum", "rel": "chegou", "arg2": "a Jamestown"}]}, "310": {"ID": 311, "sent": "Ele partiu em 20 de abril de 1898 para que a etapa final de sua circunavega\u00e7\u00e3o tivesse recebido uma hospitalidade prolongada de o governador, sua Excel\u00eancia Sir R A Standale, apresentou duas palestras sobre sua viagem e foi convidado a Longwood por o agente consular franc\u00eas.", "ext": [{"arg1": "Sir r a standale", "rel": "apresentou", "arg2": "duas palestras sobre sua viagem"}]}, "311": {"ID": 312, "sent": "Em 1989, o pr\u00edncipe Andrew lan\u00e7ou o substituto RMS St Helena para servir a ilha", "ext": [{"arg1": "o navio foi constru\u00eddo especialmente para a rota Cardiff \u2013 Cidade de o Cabo e apresenta um layout misto de carga / passageiro.", "rel": "Pr\u00edncipe andrew", "arg2": "lan\u00e7ou"}]}, "312": {"ID": 313, "sent": "O porto mais pr\u00f3ximo de o continente \u00e9 o Namibe, em o sul de Angola, e o aeroporto internacional mais pr\u00f3ximo \u00e9 o Aeroporto Quatro de Fevereiro, capital de Angola, Luanda", "ext": [{"arg1": "as conex\u00f5es com a Cidade de o Cabo, em a \u00c1frica de o Sul, s\u00e3o usadas para a maioria de as necessidades de remessa, como o barco de correio que serve a ilha, o RMS St Helena.", "rel": "Pr\u00edncipe andrew", "arg2": "\u00e9"}]}, "313": {"ID": 314, "sent": "O porto mais pr\u00f3ximo de o continente \u00e9 o Namibe, em o sul de Angola, e o aeroporto internacional mais pr\u00f3ximo \u00e9 o Aeroporto Quatro de Fevereiro, capital de Angola, Luanda", "ext": [{"arg1": "as conex\u00f5es com a Cidade de o Cabo, em a \u00c1frica de o Sul, s\u00e3o usadas para a maioria de as necessidades de remessa, como o barco de correio que serve a ilha, o RMS St Helena.", "rel": "o aeroporto internacional mais pr\u00f3ximo", "arg2": "\u00e9"}]}, "314": {"ID": 315, "sent": "Em 1840, Santa Helena tornou-se uma esta\u00e7\u00e3o de abastecimento de o Esquadr\u00e3o Brit\u00e2nico de a \u00c1frica Ocidental, impedindo a escravid\u00e3o em o Brasil (principalmente), e muitos milhares de escravos foram libertados em a ilha.", "ext": [{"arg1": "Santa Helena", "rel": "tornou-se", "arg2": "uma esta\u00e7\u00e3o de abastecimento de o Esquadr\u00e3o Brit\u00e2nico de a \u00c1frica Ocidental"}]}, "315": {"ID": 316, "sent": "Em 1840, Santa Helena tornou-se uma esta\u00e7\u00e3o de abastecimento de o Esquadr\u00e3o Brit\u00e2nico de a \u00c1frica Ocidental, impedindo a escravid\u00e3o em o Brasil (principalmente), e muitos milhares de escravos foram libertados em a ilha.", "ext": [{"arg1": "muitos milhares de escravos", "rel": "foram", "arg2": "libertos em a ilha"}]}, "316": {"ID": 317, "sent": "A maioria de os residentes pertence a a Comunh\u00e3o Anglicana e \u00e9 membro de a Diocese de Santa Helena, que tem seu pr\u00f3prio bispo e inclui a Ilha de a Ascens\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "A maioria de os residentes", "rel": "pertence a", "arg2": "a Comunh\u00e3o Anglicana"}]}, "317": {"ID": 318, "sent": "A SURE fornece o servi\u00e7o de telecomunica\u00e7\u00f5es em o territ\u00f3rio por meio de uma rede telef\u00f4nica digital baseada em cobre, incluindo servi\u00e7o de banda larga ADSL.", "ext": [{"arg1": "A SURE", "rel": "fornece", "arg2": "o servi\u00e7o de telecomunica\u00e7\u00f5es"}]}, "318": {"ID": 319, "sent": "Santa Helena tem o c\u00f3digo de chamada internacional +290 que, desde 2006, compartilha Tristan de a Cunha.", "ext": [{"arg1": "Santa Helena", "rel": "tem", "arg2": "o c\u00f3digo de chamada +290"}]}, "319": {"ID": 320, "sent": "As despesas p\u00fablicas aumentaram de 10 milh\u00f5es de libras em 2001-02 para 12 milh\u00f5es de libras em 2005-06 para 28 milh\u00f5es de libras em 2012-13.", "ext": [{"arg1": "As despesas p\u00fablicas", "rel": "aumentaram", "arg2": "de 10 milh\u00f5es de libras em 2001-02 para 12 milh\u00f5es de libras em 2005-06"}]}, "320": {"ID": 321, "sent": "A R\u00e1dio comunit\u00e1ria Saint FM assumiu os canais de r\u00e1dio desocupados por a Saint FM e foi lan\u00e7ada em 10 de mar\u00e7o de 2013.", "ext": [{"arg1": "R\u00e1dio comunit\u00e1ria saint fm", "rel": "assumiu", "arg2": "os canais de r\u00e1dio desocupados por a Saint FM"}]}, "321": {"ID": 322, "sent": "Em Wahgi, as consoantes s\u00e3o aspiradas apenas em a posi\u00e7\u00e3o final.", "ext": [{"arg1": "As consoantes", "rel": "s\u00e3o", "arg2": "aspiradas apenas em a posi\u00e7\u00e3o final"}]}, "322": {"ID": 323, "sent": "O termo aspira\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes se refere a a mudan\u00e7a sonora de a desescaliza\u00e7\u00e3o, em a qual uma consoante \u00e9 lenitizada (enfraquecida) para se tornar uma parada gl\u00f3tica ou fricativa [\u0294 h \u0266].", "ext": [{"arg1": "O termo aspira\u00e7\u00e3o a as vezes", "rel": "se refere a", "arg2": "mudan\u00e7a sonora de a desescaliza\u00e7\u00e3o"}]}, "323": {"ID": 324, "sent": "O termo aspira\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes se refere a a mudan\u00e7a sonora de a desescaliza\u00e7\u00e3o, em a qual uma consoante \u00e9 lenitizada (enfraquecida) para se tornar uma parada gl\u00f3tica ou fricativa [\u0294 h \u0266].", "ext": [{"arg1": "uma consoante", "rel": "\u00e9", "arg2": "lenitizada (enfraquecida) para se tornar uma parada g\u00f3tica ou fricativa"}]}, "324": {"ID": 325, "sent": "O Punjabi perdeu os consoantes de voz ofegante, o que resultou em um sistema de tons e, portanto, faz uma distin\u00e7\u00e3o entre sem voz, aspirado e sonoro / p p\u02b0 b /.", "ext": [{"arg1": "O Punjabi", "rel": "perdeu", "arg2": "os consoantes de voz ofegante"}]}, "325": {"ID": 326, "sent": "\u00c0 temperatura e press\u00e3o padr\u00e3o, o g\u00e1s hidrog\u00eanio cont\u00e9m cerca de 25% de a forma para e 75% de a forma orto, tamb\u00e9m conhecida como forma normal", "ext": [{"arg1": "o g\u00e1s oxig\u00eanio", "rel": "cont\u00e9m", "arg2": "cerca de 25% de a forma"}]}, "326": {"ID": 327, "sent": "O estudo de suas propriedades \u00e9 conhecido como qu\u00edmica org\u00e2nica e seu estudo em o contexto de organismos vivos \u00e9 conhecido como bioqu\u00edmica.", "ext": [{"arg1": "O estudo de suas propriedades", "rel": "\u00e9", "arg2": "como qu\u00edmica org\u00e2nica"}]}, "327": {"ID": 328, "sent": "Na qu\u00edmica inorg\u00e2nica, os hidretos tamb\u00e9m podem servir como ligantes de ponte que ligam dois centros met\u00e1licos em um complexo de coordena\u00e7\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "os hidretos", "rel": "tamb\u00e9m podem", "arg2": "servir como ligantes de ponte"}]}, "328": {"ID": 329, "sent": "Na qu\u00edmica inorg\u00e2nica, os hidretos tamb\u00e9m podem servir como ligantes de ponte que ligam dois centros met\u00e1licos em um complexo de coordena\u00e7\u00e3o.", "ext": [{"arg1": "os hidretos tamb\u00e9m", "rel": "podem", "arg2": "servir como ligantes de ponte"}]}, "329": {"ID": 330, "sent": "Os s\u00edmbolos D e T (em vez de 2H e 3H) \u00e0s vezes s\u00e3o usados para deut\u00e9rio e tr\u00edtio, mas o s\u00edmbolo correspondente para o protium, P, j\u00e1 est\u00e1 em uso para o f\u00f3sforo e, portanto, n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para o protium.", "ext": [{"arg1": "Os s\u00edmbolos D e T (em vez de 2H e 3H) as vezes", "rel": "s\u00e3o", "arg2": "usados para deut\u00e9rio e tr\u00edtio"}]}, "330": {"ID": 331, "sent": "Em 1671, Robert Boyle descobriu e descreveu a rea\u00e7\u00e3o entre limalhas de ferro e \u00e1cidos dilu\u00eddos, o que resulta em a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s hidrog\u00eanio.", "ext": [{"arg1": "Robert boyle", "rel": "descobriu", "arg2": "e descreveu a rea\u00e7\u00e3o entre llimalhas de ferro e \u00e1cidos dilu\u00eddos"}]}, "331": {"ID": 332, "sent": "Maxwell observou que a capacidade t\u00e9rmica espec\u00edfica de o H2 se afasta inexplicavelmente de a de um g\u00e1s diat\u00f4mico abaixo de a temperatura ambiente e come\u00e7a a se assemelhar cada vez mais a a de um g\u00e1s monat\u00f4mico a temperaturas criog\u00eanicas.", "ext": [{"arg1": "Maxwell", "rel": "observou", "arg2": "a capacidade t\u00e9rmica espec\u00edfica de o H2"}]}, "332": {"ID": 333, "sent": "O hidrog\u00eanio, como H at\u00f4mico, \u00e9 o elemento qu\u00edmico mais abundante em o universo, constituindo 75% de a mat\u00e9ria normal em massa e mais de 90% em n\u00famero de \u00e1tomos (a maior parte de a massa de o universo, por\u00e9m, n\u00e3o est\u00e1 em a forma de mat\u00e9ria de o tipo elemento qu\u00edmico, mas postula-se que ocorra como formas de massa ainda n\u00e3o detectadas, como mat\u00e9ria escura e energia escura).", "ext": [{"arg1": "O Hidrog\u00eanio", "rel": "\u00e9", "arg2": "o elemento qu\u00edmico mais abundante em o universo"}]}, "333": {"ID": 334, "sent": "Uma corrente de baixa tens\u00e3o \u00e9 percorrida por a \u00e1gua e o oxig\u00eanio gasoso se forma em o \u00e2nodo, enquanto o hidrog\u00eanio gasoso se forma em o c\u00e1todo.", "ext": [{"arg1": "O hidrog\u00eanio gasoso", "rel": "se forma", "arg2": "em o c\u00e1toco"}]}, "334": {"ID": 335, "sent": "Uma corrente de baixa tens\u00e3o \u00e9 percorrida por a \u00e1gua e o oxig\u00eanio gasoso se forma em o \u00e2nodo, enquanto o hidrog\u00eanio gasoso se forma em o c\u00e1todo.", "ext": [{"arg1": "o oxig\u00eanio gasoso", "rel": "se forma", "arg2": "em o \u00e2nodo"}]}, "335": {"ID": 336, "sent": "A divis\u00e3o de a \u00e1gua, em a qual a \u00e1gua \u00e9 decomposta em seus componentes pr\u00f3tons, el\u00e9trons e oxig\u00eanio, ocorre em as rea\u00e7\u00f5es de luz em todos os organismos fotossint\u00e9ticos.", "ext": [{"arg1": "A divis\u00e3o de a \u00e1gua", "rel": "ocorre em", "arg2": "as rea\u00e7\u00f5es de luz em todos os organismos fotossint\u00e9ticos"}]}, "336": {"ID": 337, "sent": "A divis\u00e3o de a \u00e1gua, em a qual a \u00e1gua \u00e9 decomposta em seus componentes pr\u00f3tons, el\u00e9trons e oxig\u00eanio, ocorre em as rea\u00e7\u00f5es de luz em todos os organismos fotossint\u00e9ticos.", "ext": [{"arg1": "A divis\u00e3o de a \u00e1gua", "rel": "ocorre em as rea\u00e7\u00f5es de", "arg2": "luz em todos os organismos fotossint\u00e9ticos"}]}, "337": {"ID": 338, "sent": "A divis\u00e3o de a \u00e1gua, em a qual a \u00e1gua \u00e9 decomposta em seus componentes pr\u00f3tons, el\u00e9trons e oxig\u00eanio, ocorre em as rea\u00e7\u00f5es de luz em todos os organismos fotossint\u00e9ticos.", "ext": [{"arg1": "A divis\u00e3o de a \u00e1gua", "rel": "ocorre em as rea\u00e7\u00f5es de luz em", "arg2": "luz em todos os organismos fotossint\u00e9ticos"}]}, "338": {"ID": 339, "sent": "A divis\u00e3o de a \u00e1gua, em a qual a \u00e1gua \u00e9 decomposta em seus componentes pr\u00f3tons, el\u00e9trons e oxig\u00eanio, ocorre em as rea\u00e7\u00f5es de luz em todos os organismos fotossint\u00e9ticos.", "ext": [{"arg1": "a \u00e1gua", "rel": "\u00e9", "arg2": "decomposta em seus componentes pr\u00f3tons, el\u00e9trons e oxig\u00eanio"}]}, "339": {"ID": 340, "sent": "Andreessen, l\u00edder de a equipe Mosaic em o Centro Nacional de Aplica\u00e7\u00f5es de Supercomputa\u00e7\u00e3o (NCSA), logo fundou sua pr\u00f3pria empresa, chamada Netscape, e lan\u00e7ou o Netscape Navigator, influenciado por o Mosaic, em 1994, que rapidamente se tornou o navegador mais popular de o mundo, respondendo por 90 % de todo o uso de a Web em o auge (consulte a participa\u00e7\u00e3o de navegadores em a Web).", "ext": [{"arg1": "Andreessen", "rel": "fundou", "arg2": "sua pr\u00f3pria empresa"}]}, "340": {"ID": 341, "sent": "No Opera, \u00e9 inclu\u00eddo um leitor de feeds mais tradicional que armazena e exibe o conte\u00fado de o feed.", "ext": [{"arg1": "No \u00f3pera", "rel": "\u00e9", "arg2": "inclu\u00eddo um leitor de feeds mais tradicional"}]}, "341": {"ID": 342, "sent": "Navegadores de a web modernos oferecem suporte a uma combina\u00e7\u00e3o de HTML e XHTML baseados em padr\u00f5es e de fato, que devem ser renderizados de a mesma maneira por todos os navegadores.", "ext": [{"arg1": "Navegadores de a web modernos", "rel": "oferecem", "arg2": "suporte a uma combina\u00e7\u00e3o de HTML e XHTML"}]}, "342": {"ID": 343, "sent": "O principal objetivo de um navegador de a web \u00e9 trazer recursos de informa\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio (recupera\u00e7\u00e3o ou busca), permitindo que eles visualizem as informa\u00e7\u00f5es (exibi\u00e7\u00e3o, renderiza\u00e7\u00e3o) e acessem outras informa\u00e7\u00f5es (navega\u00e7\u00e3o , seguindo links).", "ext": [{"arg1": "O principal objetivo de um navegador de a web", "rel": "\u00e9", "arg2": "trazer recursos de informa\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio"}]}, "343": {"ID": 344, "sent": "Boston (pronuncia-se i / \u02c8b\u0252st\u0259n /) \u00e9 a capital e maior cidade de a Commonwealth of Massachusetts em os Estados Unidos.", "ext": [{"arg1": "Boston", "rel": "\u00e9", "arg2": "A capital e maior cidade de a Commonwealth of massachusetts"}]}, "344": {"ID": 345, "sent": "Sua rica hist\u00f3ria atrai muitos turistas, com o Faneuil Hall atraindo mais de 20 milh\u00f5es de visitantes por ano.", "ext": [{"arg1": "Sua rica hist\u00f3ria", "rel": "atrai", "arg2": "muitos turistas"}]}, "345": {"ID": 346, "sent": "Na \u00e9poca em que Boston foi fretada como cidade, a popula\u00e7\u00e3o era de 46.226 habitantes, enquanto a \u00e1rea de a cidade era de apenas 12 km2.", "ext": [{"arg1": "Boston", "rel": "foi", "arg2": "fretada como cidade"}]}, "346": {"ID": 347, "sent": "Na \u00e9poca em que Boston foi fretada como cidade, a popula\u00e7\u00e3o era de 46.226 habitantes, enquanto a \u00e1rea de a cidade era de apenas 12 km2.", "ext": [{"arg1": "A \u00e1rea de a cidade", "rel": "era", "arg2": "de apenas 12 km2"}]}, "347": {"ID": 348, "sent": "Na \u00e9poca em que Boston foi fretada como cidade, a popula\u00e7\u00e3o era de 46.226 habitantes, enquanto a \u00e1rea de a cidade era de apenas 12 km2.", "ext": [{"arg1": "A popula\u00e7\u00e3o", "rel": "era", "arg2": "de apenas 46.226 habitantes"}]}, "348": {"ID": 349, "sent": "O rio Charles separa Boston de Watertown e a maioria de Cambridge, e a massa de Boston de seu pr\u00f3prio bairro de Charlestown.", "ext": [{"arg1": "O rio charles", "rel": "separa", "arg2": "Boston de Watertown"}]}, "349": {"ID": 350, "sent": "O m\u00eas mais frio \u00e9 janeiro, com uma m\u00e9dia de 29,0 \u00b0 F (-1,7 \u00b0 C).", "ext": [{"arg1": "O m\u00eas mais frio", "rel": "\u00e9", "arg2": "janeiro"}]}, "350": {"ID": 351, "sent": "O m\u00eas mais frio \u00e9 janeiro, com uma m\u00e9dia de 29,0 \u00b0 F (-1,7 \u00b0 C).", "ext": [{"arg1": "O m\u00eas mais frio", "rel": "\u00e9", "arg2": "janeiro, com uma m\u00e9dia de 29,0 \u00b0 F"}]}, "351": {"ID": 352, "sent": "A cidade tem uma popula\u00e7\u00e3o judaica consider\u00e1vel, com cerca de 25.000 judeus em a cidade e 227.000 em a \u00e1rea metropolitana de Boston", "ext": [{"arg1": "o n\u00famero de congrega\u00e7\u00f5es em Boston \u00e9 estimado em 22", "rel": "A cidade", "arg2": "tem"}]}, "352": {"ID": 353, "sent": "O Instituto de Tecnologia de Massachusetts (MIT), que se originou em Boston e era conhecido como Boston Tech, mudou-se de o outro lado de o rio para Cambridge em 1916.", "ext": [{"arg1": "O mit", "rel": "conhecido", "arg2": "Boston Tech"}]}, "353": {"ID": 354, "sent": "O Boston Red Sox, membro fundador de a Liga Americana de Major League Baseball em 1901, joga seus jogos em casa em o Fenway Park, perto de Kenmore Square, em a se\u00e7\u00e3o Fenway de a cidade.", "ext": [{"arg1": "Boston red sox", "rel": "joga", "arg2": "seus jogos em o Fenway Park"}]}}